\clearpage

\vspace*{10cm}

С 3 сентября по 19 ноября 2018 года на базе Ульяновского государственного педагогического университета имени И.~Н.~Ульянова прошел литературный конкурс <<Верлибр>>. Его организаторами стали Культурный центр УлГПУ и П.~А.~Солдатов (специалист по жанрам творчества Культурного центра УлГПУ).

Литературный конкурс <<Верлибр>> проводится с целью выявления, поддержки и поощрения молодых талантов и дарований в области литературного творчества.

Конкурс в пятый раз прошел в УлГПУ и сохранил статус международного. В течение двух месяцев было прислано более 250 работ от 150 участников из 65 городов и шести стран (Россия, Украина, Казахстан, Туркменистан, Латвия, Эстония).

Над проверкой работ трудилось квалифицированное жюри, состоящее из лучших педагогов УлГПУ и УлГУ, а также писателей и поэтов Ульяновска: В.~Н.~Артамонова (доктор филологических наук, профессор, заведующий кафедрой русского языка, литературы и журналистики УлГПУ), М.~В.~Моисеевой (кандидат филологических наук, доцент кафедры философии и культурологии УлГПУ), Ю.~А.~Луковкиной (кандидат филологических наук, доцент кафедры русского языка, литературы и журналистики УлГПУ), Т.~Н.~Федоровой (кандидат филологических наук, доцент кафедры русского языка, литературы и журналистики УлГПУ) и Д.~В.~Русина (кандидат исторических наук, доцент кафедры истории Отечества, регионоведения и международных отношений УлГУ, заведующий библиотекой № 25).

По итогам конкурса были определены семь победителей в номинации <<Поэзия>> и четыре победителя в номинации <<Проза>>. Призеры получили дипломы 1, 2 и 3 степени, а также право на публикацию присланных работ в данном сборнике. Кроме того, каждым членом жюри было выбрано несколько участников в номинации <<Особый взгляд>>, избранные работы которых также вошли в сборник.

Оргкомитет выражает благодарность за помощь в проведении литературного конкурса и содействие в издании сборника: Т.~В.~Девяткиной (ректор УлГПУ), Д.~В.~Едышеву (проректор по социальному развитию и воспитательной работе УлГПУ), А.~Ю.~Журавлеву (директор Культурного центра УлГПУ), А.~А.~Вильчику (проректор по административно-хозяйственной работе и безопасности УлГПУ), Т.~Н.~Федоровой, В.~Н.~Артамонову, М.~В.~Моисеевой, Ю.~А.~Луковкиной, Д.~В.~Русину, Т.~Хайбулкиной, М.~Абрашковой, М.~Белякову, К.~Николаевой, К.~Winter и И.~Игнатьеву.

\begin{flushright}
\begin{em}
П. А.~Солдатов

организатор литературного конкурса <<Верлибр>>,\\
специалист Культурного центра УлГПУ
\end{em}
\end{flushright}