\ssection[Проза]{ПРОЗА}

\aauthor[]{Леонтьева Наталья}

\ttitle{БЕЛОРЕЧЬЕ}

Душный летний день подобрался к Сосновке --- небольшой, в шестнадцать домов, деревне --- и принес приторный дух медуницы с некошеного поля. Круглое, как совиный глаз, солнце развесило над дорогой пыльное марево, заглянуло в каждый огород, удостоверившись, что деревенская жизнь идет своим чередом, потеряло всякий интерес к человеческим делам и направилось в сторону леса. Легкий ветерок шустрой мышью пробежал по траве, всколыхнул развесистые лопухи и обдал свернувшего с дороги Сашку \mbox{смолистым} духом сосен.

Мальчик остановился, с любопытством огляделся по сторонам, подмигнул солнцу и скрылся в осоке. Трава так разрослась, что была ему \mbox{почти} по пояс, и Сашка живо сообразил --- путь будет нелегким. Он подобрал с земли внушительного вида палку и, ловко орудуя ей, стал расчищать себе дорогу. Настроение у Сашки было радостным, почти праздничным, даже дышать было весело. Вместе с ним радовались пестрые бабочки, плясали прыгучие кузнечики, заливисто пели птицы. Стрекозы глядели на Сашку своими огромными глазами, подлетая совсем близко, а он криво усмехался им, словно сообщникам в новой проделке. Трава под мальчишескими ногами стелилась, как плетеный ковер в прихожей, над которым всю зиму трудилась мать. Цветное душистое поле простиралось до самого леса, а за ним, в тени деревьев-старожилов, прятались грибы. Малинник оделся россыпью красных ягод. Богатое, сытное время было в лесу. Но Сашка обогнул малиновый куст, не соблазнившись лакомством. Еще бы! Сашка спешил в Белоречье.

Он как раз размышлял, откуда взялось такое диковинное название, и наконец припомнил: его друг Сенька, мечтатель и порядочный фантазер, однаж\-ды выдумал Белоречье. Вообще-то никакой реки там не было, тем более белой, но название Сашка нашел подходящим. Вечерами Белоречье тонуло в густом тумане, волны которого медленно поглощали округу. Темные лиловые тени удлинялись, переплетались между собой и звали играть с ними в прятки. Деревья теряли привычные очертания в белой дымке, и Сашке казалось, будто они тянут к нему черные худые руки. Он и сам терялся в молочном тумане, с головой ныряя в широкую реку, а когда выныривал на поверхность, понимал, что пора домой. Сенька, обыкновенно сидящий на дереве, немного грустно улыбался и махал ему рукой. Не провожал никогда. Белоречье его не отпускало.

Сашка устало вздохнул, вспомнив друга, и пуще прежнего заторопился к ручью, огибающему кромку поля. По гладким камням мальчик перебрался на другой берег и зашагал по дороге. Буйная полевая жизнь затихла у него за спиной, а пышущее здоровым жаром солнце скрылось в лесной глуши. Сашка улыбнулся: дышалось вольготно, а в прохладном ветре можно было искупаться, как в живой воде. Настоящая вода тоже виднелась неподалеку. Пруд, заросший рогозом, призывно сверкал, подмигивая мальчику и стрекозам. Сашка подошел поближе, палкой, все еще зажатой в руке, разворошил ряску и заглянул в мутную воду. Из пруда на него смотрел невысокий, угловатый подросток с черными волосами, тосковавшими по ножницам и расческе. Мальчик окинул отражение оценивающим взглядом и решил, что выглядит удовлетворительно и даже может сойти за старшеклассника, вроде соседа Лешки, которому на днях исполнилось пятнадцать. Сашке только стукнуло двенадцать, но глаза делали его старше. В их зеленоватом кошачьем прищуре виделась тайна, будто мальчик постоянно смотрел на что-то, незримое для окружающих. При этом он не был мечтателем, как Сенька, и фантазировать попусту не любил. Сашка глядел на себя и думал, что в нем поселилось Белоречье.

Слово, внезапно всплывшее в памяти, разорвало дневной морок. Сашка отошел от пруда и вернулся на дорогу --- благо, идти оставалось недолго. Песок под босыми ногами, разогретый полуденным солнцем, вызывал желание бросить все и свернуть на озеро, искупаться. До озера было рукой подать --- всего-то сойти с дороги и взять правее, пройти через шумный сосновый бор, и ты уже на месте. Но Сашка повернул налево. Вскоре перед ним возникла черная ограда с приветливо распахнутой калиткой. Белоречье встречало путника.

Мальчик немного замешкался, готовясь войти в калитку, но тут же улыбнулся сам себе и сделал шаг вперед. Кованый железный забор остался позади, отделяя его от внешнего мира, а узкая дорожка, привычно петлявшая среди покатых холмиков, вывела его к излюбленному месту. Старая расшатанная скамейка стояла под пышной липой, от которой пахло медовой сладостью. Сашка удобно устроился на облезлых деревянных досках, выкрашенных синей краской. Он с таким вниманием рассматривал дерево и цветущий кустарник неподалеку, будто видел их впервые и хотел впитать в себя дух Белоречья. На скамейку села желтая бабочка-лимонница. Сашка протянул руку, и она ярким огоньком улетела прочь. В Белоречье тоже была своя жизнь: тихая и не такая яркая, как в лесу, но вполне ощутимая. Спелая, крупная земляника могла поспорить с луговой, а цветы пахли сильнее, чем деревенские. Сашка не понимал, почему взрослые здесь почти не бывают, а если и приходят, то спешат поскорее закончить дела и вернуться домой, а их лица становятся преувеличенно серьезными, глаза лишаются красок, будто из них выпили радость. Сенька говорил ему, что это от страха. А Сашка сомневался: он не мог взять в толк, почему люди боятся смерти.\\

Смерть. Впервые Сашка столкнулся с ней нос к носу, когда хоронили отца. В доме собрались соседи и родственники, крепко запахло водкой. Голоса за накрытым столом звучали чересчур громко, будто люди говорили совсем не то, что было у них на уме, и старались это скрыть. Сашка морщился от запахов и звуков, ему хотелось выйти во двор, поиграть с котом Васькой или сбегать на озеро, но надо было сидеть со всеми. У мальчика кружилась голова, и он наверняка упал бы с жесткого деревянного стула, если бы его не поддержала чья-то рука. Сашка обернулся и обомлел --- перед ним стоял отец, такой, каким он был перед поминками, когда лежал на лавке со свечкой в руках. Мальчик нахмурился: разве мертвые могут вставать?

--- Что, Сашка, тошно, муторно тебе тут? --- спросил мужчина, привычно растягивая слова.

Сашка утвердительно кивнул и окончательно уверился, что это в самом деле отец. Мальчик окинул его любопытным взглядом и приметил, что тот выглядит моложе, чем обычно, а потом посмотрел на сидящих за столом гостей. Они продолжали громко говорить, обсуждая, кому достанется наследство: земельный участок, дом и баня, выстроенная отцовскими руками. Никто не замечал покойника, стоявшего рядом с сыном. Сашка хотел было спросить, почему это так, но понял, что сидит в одиночестве. Отец пропал.

С того памятного дня Сашка видел немало интересного: утопленника дядю Витю, бабу Настю и бабу Любу, преставившихся на год раньше, и других неведомых ему людей. Они вели себя, как живые: ходили, переговаривались, проявляли интерес к деревенским делам. И Сашка понял, что взрослые совсем не знают, что такое смерть. Он твердо убедился в этом, когда побывал на поминках деда Матвея: опять пахло водкой и копченой рыбой, опять громко говорили о наследстве, а покойный дед тихонько стоял в углу и с укором глядел на стол, туда, где стояла рюмка, накрытая коркой хлеба, будто приготовленная для него. Для отца тоже такую ставили. Сашка спросил, для чего это, и мать еле слышно ответила: <<Так положено>>. <<Но дед Матвей не пил, зачем ему водка?>> --- размышлял Сашка. Он вздохнул, а дед Матвей подмигнул ему из темного угла. Да, не понимают взрослые смерть. Совсем не понимают. Если бы они видели деда Матвея, то не боялись бы, наверно, ходить в Белоречье, которое отчего-то зовут погостом. Сашке было любопытно, почему взрослые не видят покойников, только он не знал, кого об этом спросить. Спрашивал Сеньку, но приятель качал головой и смотрел себе под ноги. Вообще-то Сеня всегда был тихим, но знал много чудесных вещей.\\

Они познакомились, когда Сашка пришел на погост один. То ли навес\-тить родителя, то ли просто, говоря словами покойного отца, муторно было на душе, тошно как-то. Сеня сидел на той самой скамейке и ловил солнечные лучи широким лицом. Сашка не помнил, чтобы видел его в деревне. И, будучи от природы любознательным, подошел поближе и громко сказал:

--- Привет! Я Сашка, сосновский сам. А тебя как звать?

--- Сеня, --- отозвался мальчик после короткой заминки, во время которой с изумлением рассматривал собеседника. --- Я\dots{} отсюда, --- совсем невнятно закончил он, уставившись в землю.

--- А здесь поблизости разве деревня есть? --- не понял Сашка.

--- Вроде нет, --- все также неуверенно ответил Сеня, помолчал и вдруг спросил: --- А ты когда умер?

--- Чего? --- удивился Сашка. --- Я живой вроде. По крайней мере утром был. Погоди-ка, а ты, выходит\dots{}

Он неловко замолчал. Нехорошо, наверное, о таком спрашивать, но раньше ему не доводилось беседовать с покойниками --- только видеть. Однако Сеня не обиделся, и они еще долго говорили о разных вещах, а потом Санька захотел позвать нового друга в деревню, показать свой дом, хозяйство и кота Ваську, но тот сказал, что не может покинуть погост --- не дает что-то. Тогда Сашка пообещал, что придет снова.

Первое время они болтали, как обычные приятели, о всяких пустяках, да так свободно, будто знали друг друга лет сто. Даже имена у друзей оказались похожими --- Сенька и Сашка. Им это понравилось. Ребята скоро пообвыклись, и Сеня перестал смущаться при виде живого друга. Он даже рассказал, что умер лет десять назад: пошел на зимнее озеро удить рыбу, а лед подтаял, не выдержал. Утонул Сенька. Только к весне нашли\dots{}

С тех пор Сашка смело расспрашивал обо всем, что видел вокруг, а чтобы Сеня не смущался, друзья придумали такую штуку --- сочинить для погоста новое имя. Так и появилось Белоречье. Сначала Сашка не догадался, зачем приятель выдумал такое слово, и живо спросил:

--- А чего Белоречье? Реки-то поблизости нет. У нас одно озеро, и то за лесом. Отсюда не видно.

--- А ты приглядись --- тут воздух другой. Прищурь глаза, может, и поймешь чего.

Сашка послушно прищурился и стал до рези в глазах вглядываться в воздух над погостом. Сгущались ранние осенние сумерки, с липы срывались крупные желтые листья. На ограде сидел нахохлившийся ворон и кричал на мальчишек, мешающих ему отдыхать. Привычная картина. Сашка уже было разочаровался, как вдруг заметил нечто новое: густой белый туман волнами плыл по воздуху, поднимаясь тонкими струйками-ручейками от каждой могилы и соединяясь в могучую белую реку.

--- Ух ты! --- воскликнул мальчик и повернулся к другу. --- Чудеса, да и только!

--- Ты погоди, я тебе еще не такое покажу! --- усмехнулся Сенька, гордясь, что смог удивить приятеля.\\

Осенняя прохлада тут же была забыта --- вечер наполнился открытиями и невероятными происшествиями. Сашка узнал, что в Белоречье можно <<сквозь землю глядеть>>: подходишь к могиле и представляешь, будто к покойнику в гости просишься. Диковинно это, зато интересно. Главное --- за тревогу прощения попросить. Иначе худо будет. Зато, если все по уму сделано, земля прозрачной станет. Так Сашка увидел, откуда растет трава. Потом перед ним улеглись разветвленные корни деревьев, а там и гроб показался. Он даже лицо покойника разглядел, как на фотографии в старом альбоме. Сенька пояснил: это потому, что дух ушел, к костям не возвращается --- только тень осталась. Сашка ничуть не смутился. Он стал исследовать могилы Белоречья, заросшие сорной травой, и постепенно узнавал, где лежит женщина, а где ребенок, где лихой деревенский мужик, а где --- столетний дед. Тени обо всем рассказывали: он научился читать по ним, как по учебнику в школе. Даже у Сеньки так не получалось. Сашка знал, кто в каком возрасте умер, от чего и о чем перед смертью думал. Любопытно было: как мозаику собираешь, только из житейских историй. А иногда и духи приходили --- глядели на приятелей издалека, бормотали что-то неопределенное и сливались с Белой рекой седыми сгустками тумана. Кроме Сеньки с Сашкой никто не заговаривал.

--- Скучные они какие-то, --- махнул рукой на покойников Сашка. --- Сень, а ты почему со мной говорить стал?

--- Да я и сам не знаю, --- задумался мальчик. --- Я ни с кем тут раньше не говорил, а ты подошел так просто, руку протянул. Я же тебя за нашего принял, за мертвяка то есть. Живые-то меня никогда не видели.

--- А я почему вижу? Тебя, бабу Любу и деда Матвея, утопленника дядю Витю и этих всех?.. Ты не подумай, мне с тобой интересно, такого друга у меня отродясь не было, я просто понять хочу. Почему так?

Сеня опустил голову --- ему стало стыдно, что он так давно умер, а ничего про Белоречье не знает. И вправду --- почему их Сашка видит? Думал, думал, а придумать ничего не мог. Только плечами пожал. А туман наползал на оградки, цеплялся за них пушистыми боками, выходил из берегов дорог. Сашка протянул руку и поймал в нее молочный завиток.

--- Холодный какой! --- удивился он и стал собираться домой. Темнело.\\

Потянулись беззаботные дни золотого детства. Сашка бегал играть в Белоречье. Он вдыхал туман и впитывал его через кожу, а молочная река принимала его, как родного. Мальчик развлекался, показывая незатейливые фокусы: заставлял густую дымку плясать вокруг себя тонкими завитками, закручивал ее по спирали, а то и разгонял вовсе. Белоречье слушалось Сашку, они играли друг с другом в какую-то неведомую доселе игру, но Сеня все реже принимал участие в затеях приятеля. Иногда он не появлялся неделями, и Сашку это беспокоило. Как-то раз, сидя на синей скамейке, он решительно повернулся к другу:

--- Слушай, Сенька, какой-то ты хмурый стал, пропадаешь невесть где неделями. Что с тобой приключилось? Ты только расскажи, не бойся --- мы вместе что-нибудь придумаем.

--- Ничего тут не придумаешь, --- печально отозвался Сеня. --- Тоскливо мне как-то сделалось, сначала сам не понимал отчего, а потом догадался. Давно я тут, в Белоречье-то. А иные покойники только духом проявятся и пропадут. Есть же там где-то и для нас другая жизнь. А я тут застрял, куда идти --- не знаю. С тобой, конечно, здорово, ты не подумай чего\dots{} Но нельзя так всегда\dots{} Неприкаянным быть.

Сашка слушал приятеля с изумлением, сперва обиделся даже, что Сенька хочет уйти неведомо куда, а потом его как молнией ударило: прав приятель! Не должны человеческие души по земле скитаться, ежели люди эти ничего дурного при жизни не сделали. И так ему сделалось жалко Сеньку, что он чуть не заплакал, но сдержался --- не положено мужчине сырость разводить. Только обронил весомо, по-взрослому:

--- Эх, Сеня, если б я мог тебе помочь --- жизни бы не пожалел! Неправильно это: в тумане век тонуть, света не видеть. Да что тут\dots{}

Сашка замолчал. Все слова как серпом отсекло, только глаза от удивления стали большими. Сенька, окруженный белой рекой, испарился, будто его и вовсе не было. Сашка огляделся по сторонам, туда, сюда кинулся: никого. Только дымка белесая по траве стелется. Освободился, значит, Сенька от Белоречья. Отпустил туман.\\

Всю зиму Сашка вспоминал друга и никак не мог понять, грустно ему или нет. Вроде и тоскливо, а все-таки радостно. Нашел Сенька новую жизнь. Наверняка нашел. А Сашка чертил пальцем по стеклу, морозными узорами любовался, и широкое заснеженное поле представлялось ему молочной рекой. Снежные хлопья густо падали с неба, собираясь, похоже, засыпать всю землю. Таких снегопадов сосновцы давно не видели, а по весне разлился ручей, и Сашка не смог попасть в Белоречье.

Жаркое лето сменило весеннюю сырость. Подсохла дорога, распушились, подставив небу макушки, красавицы-сосны. Зацвела медуница, завозился веселый ветер в развесистых лопухах. Белоречье тоже оживало после зимней спячки. Сашка с удовольствием наблюдал, как бабочка-лимонница собирает нектар с круглой, будто солнце, ромашки. Мягкие волны тумана, сладкого от цветочной пыльцы, поплыли над дорогой. Сашка глядел на них и улыбался, а тонкий белый ручеек, извиваясь, тянулся к его волосам. Пахло сладостью и нагретой землей. Сашка подставил солнечным лучам худое лицо и прикрыл глаза. Белоречье притихло, свернувшись пеленой тумана у него под боком. Хорошо!..

\aauthor{Ноздряков Данила}

\ttitle{80/30. КОЗЫ}

\subttitle{I}

Когда-то у нее все было: дом --- полная чаша, виноградная лоза и хмель, обвивающий забор, а сейчас ничего не осталось. Ничего нет, и будто бы не было никогда. Может быть, и вправду не было у нее ничего и никогда.

Не строил отец после войны этот дом. Вернулся с фронта, на руке двух пальцев нету. Девки смеялись, что не рука, а вилка --- щей не похлебаешь. Стеснялся к матери ее, жене своей будущей, поначалу подойти и посвататься, признаться, что хочет замуж взять и до конца жизни пройти вместе. Хоть и нравилась она ему шибко люто, как он сам в возрасте говорил.

Долго сказка сказывается, да быстро дело делается. Женились. Родилась она. Или не родилась она, откуда теперь знать. Может, и не было ее никогда. Не умирали родители, друг за дружкой. Отчего так случилось? И не было промеж них любви какой-то неземной, так, обычное дело. Да и что такого может быть неземного, возвышенного, романтичного здесь, в городке с пятью тысячами человек живого населения? И не городок это вовсе, а деревня. Так себе город. Какой город может быть без больших домов и с пятью тысячами горожан, глазеющих в окошки, закрывающихся на ночь ставнями.

Вернулась она тогда в это молчание дома из института. Прошлась, поправила сдобные подушки, сложенные высотным сооружением, каких нет в их городке, посмотрела в окно на дорогу. По дороге шла лошадь с телегой, в телеге сидел дядя Миша и дымил цыбаркой.

И зажила она одна в родном городке. Устроилась на ткацкую фабрику по специальности. Потом в райисполком перешла бухгалтером.

Где-то между записями в трудовой книжке вышла замуж за инженера судоремонтного завода. Сын родился. Купили машину. Дом --- полная чаша. Так живут, что соседям на зависть. Хотя кто их знает. Так и сглазить можно. Или не завидовал никто, а казалось просто. Просто так.

Сын подрастает, спортом занимается в спортивной школе. Мужа убило упавшим краном на заводе. Кран ветром отнесло от берега, они его спасать отправились на катамаране. Ну, и тогда уже убило. Спасение на воде не удалось, так сказать. Погоревала она да продолжила жить дальше. Все равно он жил нашармака по большей части, и значения в жизни ее не имел. Одни убытки от него были. Больше она замуж не собиралась выходить. И не вышла.

Спускается как-то с горы, а там четверо черных подростков лупят коз по лимфатической системе руками. И это даже не просто козы, а козероги --- горные козлы. Очень качественная порода, дорогостоящая, а шерсть у нее такая густая и шелковистая. А уж как по горам лазают, ни в сказке сказать. И как можно было так с драгоценными животными обращаться?

Собрала она все деньги, что были в кошельке и карманах, и предложила черным ребятам. Они говорят, что слишком мало. И вновь принимаются стучать коз по лимфатической системе. Тогда она достала из босоножки диадему с рубинами --- единственную вещь, оставшуюся от прабабушки, бывшей в услужении у князя Галицкого. Семейная реликвия, но семьи-то по большому счету не осталось. Зачем тогда хранить семейные реликвии?

Они взяли диадему с рубинами и повертели ее в руках. Сказали, что лучше бы это, конечно, автомобиль марки <<Москвич>> новой модели был. Но в ювелирных украшениях они тоже толк понимают. Отдали всю отару коз горных и ушли по своим делам. Диадему в ломбард понесли рубиновую.

Сколько их было? Вначале ей показалось, что тридцать коз. Но потом она посчитала заново, и оказалось, что коз уже стало не меньше восьмидесяти. Еще несколько раз пересчитала. Тридцать. Пришли домой --- в домик со ставнями и подушками сдобными на кровати в стопку --- снова пересчитала. Восемьдесят. Никуда не разбегаются, стоят на месте, сразу понятно, что умные создания. Только количество их раз от разу меняется. То тридцать, то восемьдесят голов, то опять тридцать.

А после уже принялась думать, зачем она этих горных коз привела. Продавать козье молоко она не может. Родовое проклятье на всех женщинах в ее роду лежит. Но в этом ничего страшного нет. Подрастает внучка --- детям очень полезно козье молоко.

Жена ушла от сына. Жили в большом городе, вроде все хорошо было. Но что-то потом не заладилось. Вернулся. Она и не спрашивала, что случилось. Радовалась, что одной вековать не придется. Вновь семья у нее появилась.

Когда-то у нее было все. А потом пошла беда за бедой, напасть за напастью стала обрушиваться на ее полную чашу. Вначале козы начали умирать одна за одной. Она умела считать точно --- не зря до выхода на пенсию работала бухгалтером. Ни тридцать коз и не восемьдесят было уже. Меньше. В один день она насчитала двадцать пять коз (прописью), в другой --- девятнадцать коз (прописью), еще в один из дней оставалось всего лишь восемнадцать коз (прописью).

Сын вернулся с работы, похлебал окрошки с килькой, закусил луком-бататом. Закурил <<Приму>>. Говорит матери, что видел обугленные трупы коз в поле.

И она как кинется в поле --- у них за околицей поле было, летом на нем мальчишки футбол гоняли и в сифу играли, а зимой в хоккей. Недалеко бежать ей пришлось: в огороде собственном споткнулась о препятствие под ногами. Лежит на земле и видит, как в нее летит бутылка полулитровая. Инстинктивно откатилась в сторону.

И не инстинктивно, а чудом. Будто дернули ее за рукав и оттащили от греха подальше. А, может быть, и почудилось.

Нет, не почудилось. Внучка это ее оттащила. Посмотреть она не поленилась, куда бабушка побежала. Что-то екнуло у нее в сердечке девичьем, подсказало о несчастье за углом ждущем. Не случилось оно, но могло случиться. Впрочем, она могла и просто по своим делам выйти. Не поняла даже, что повлекло ее на улицу.

Собрались они всей семьей за столом. Бабушка предупредила, что теперь их со свету сживать будут. Коз всех перебьют, горных козерогов с руном золотым, машину угонят. Сын покрутил пальцем у виска, мол, совсем старую маразм колошматит. Какая машина, кому нужно это прохудившееся древнее корыто?

Был у нее дом --- полная чаша, а теперь не будет ничего. Все пойдет прахом: из праха вышло, в прах и сгинет. Сын псыкнул и ушел спать за голландку. Завтра обещал пойти разбираться с теми, кто может коз изводить. Был у него на примете один субъектик, как он изволил выразиться. Шабашник с гор.

Внучка не хотела уходить, все сидела за столом. Лампа освещала ее печальное лицо мягким светом, и в нем она казалась гораздо старше своих лет. И мудрее. Они не обмолвились и словом, но было видно, что они хотят очень о многом поговорить. Спросить друг у друга, ответить друг другу. Как знать, вероятно, это только видимость была. Она шурудила на кухне, а внучка сидела за кухонным столом и ничего не делала. Потом обе легли спать.

\subttitle{II}

Утром она пошла в школу. Доцветала последняя школьная выпускная весна. А вечером пришел в их дом участковый. Сын на работе, внучка еще из школы не возвращалась. Она поначалу не знала, что это участковый. Пока он сам не представился ей. У нее дел по хозяйству и так много, где тут за участковыми всеми разными уследишь.

--- Значит так. Зовут меня Сергей Сергеевич Сергеев, участковый я твой. Зачем пришел, догадываешься?

Она ответила, что не догадывается. И начала лепетать, не прибрано, сейчас на стол соберет и все такое прочее.

--- Утихни, старая. Ты мне лучше скажи, где твоя внучка шастает.

Она ответила, что в школе. У нее много дел, экзамены, подготовка, выпускной класс.

--- От баба --- дура. Бревна в своем глазу не видишь. Ладно, как на духу тебе скажу. Внучка твоя --- потаскуха и шалава первостепенная. Набухалась и поехала с шалопутами в соседнее село бесчинствовать. Ну, они ее, сама понимаешь. Сидит у нас в отделении теперь и ревет. Заявление об изнасиловании писать хочет.

Она ничего не отвечала. Только слезы у нее лились градом. Хотя у нее и до этого известия глаза на мокром месте были: она лук на щи резала.

--- Только вот этого не надо делать. Заявления писать. Один из этих охламонов --- сын очень большого человека. Неприятности будут, поверь. Я о вас позабочусь, заступлюсь. Этого охламона мы накажем по своим законам. А заявления не надо, и ты на девчонку не дави, чтобы она писала. Ну, чего молчишь, дура?

Она бросилась на колени целовать ему руки. Молила, благодарила за заступничество.

--- Ну, будя, будя. И вот еще чего. Пусть сынок твой даже и не думает про коз твоих безмозглых рыпаться. И ты про них забудь. Они тебе что, сватья или братья? Считать их перестань и трупы не вынюхивай. Понятно? Ну, чего молчишь, охламонка?

Она сказала, что ей все понятно.

--- То-то же. А будет твой сынок чего выдумывать, мы его быстро убьем. Не мы, конечно, но убьют его.

На выходе он совсем разулыбался и хлопнул ее по нижней части спины.

--- Я на самом деле не участковый, это я тебе так сказал, чтобы не пугать. Я начальник милиции этого города. Понятно тебе, с кем ты разговаривала? Вот. А ты ничего такая из себя, хоть и сухофрукт. Я к тебе еще загляну, быть может.

Она все поняла. Житья им теперь не будет. Сглазили ее полную чашу злые люди. Или порчу наслали. Или просто под откос все пошло по воле судьбы.

С внучкой решили ничего не говорить отцу, то есть ее сыну. Отцу внучки, ее сыну. Сыну владелицы полной чаши, ныне проклятой, и отцу девочки, на которых стечением обстоятельств тоже пало проклятье. Это все один и тот же человек. Вернее, их три. Она, ее сын и ее внучка. И вот этот сын приходится отцом внучки. Сын --- отец внучки. Ее внучки, ее сын.

Договариваться ни о чем не пришлось: внучка ревела белугой и не могла остановиться. Успокоила кое-как, как могла, напоила корвалолом и спать уложила. Уснула быстро, но тихонько всхлипывала во сне и подергивалась, как маленькая подкинутая собачка, впервые попавшая в теплый дом. До этого все <<Бабушка! Бабушка!>> твердила и ничего больше. Девочка еще совсем, хоть и выпускной класс заканчивает.

Пришел сын с работы. Никому он ничего не рассказывал, ни к кому он не ходил разбираться. Это он так, для красного словца сказал. Сгоряча. У него были, конечно, предположения, кто мог это сделать --- Семен Дмитриевич, или Боба --- но они, предположения эти, вряд ли были похожи на правду. Он сейчас это уже своим умом недюжинным понимает. И никаких решительных действий пристраивать не станет, хотя мог бы.

Уложила она его спать за голландкой, а сама пошла на двор. И только спустилась с крыльца, как споткнулась в темноте. Пахло паленой шерстью. Да не пахло, а прямо-таки вонь непроглядная стояла. Так и есть, еще одна тушка обгоревшей козы.

Сколько у нее их осталось? Пошла посчитать в козлятник.

Насчитала восемьдесят голов. Не поверила. Пересчитала еще раз. Сто шестьдесят рогов, восемьдесят пар. Не зря же до выхода на пенсию в пятьдесят пять лет работала бухгалтером. Умела считать, даже покойный муж за ней признавал такое достоинство. Никаких более достоинств не признавал, а это признавал. Своим достоинством она смогла насчитать восемьдесят коз, а восемьдесят коз, она точно знала, это больше, чем тридцать коз; больше, чем девятнадцать коз (прописью); больше, чем восемнадцать коз (прописью).

Чертовщина какая-то надвигается.

Пришла беда --- отворяй ворота.

Жил-был на свете старик. Поехал на мельницу муку молоть.

С утра сын в окно ей крикнул, что машины в сарае нету.

Угнали машину, значит.

А вечером сына уже не было в живых.

\subttitle{III}

Опять к ней постучались. Из сеней вошел человек в белой рубашке и синем в горошек галстуке. Вылитая копия Сергея Сергеевича Сергеева, давешнего ее гостя. Только очки у него на лице выступали в золотой металлической оправе. Вот и все отличия, как говорится.

Ничего хорошего новоявленный репликант не мог принести. Это она понимала без всяких слов.

--- Доброго времени суток, уважаемая гражданка. Я представляю в своем лице городскую администрацию. Я являюсь алькальдом муниципального образования, а, проще говоря, по-нашему, по-русски, мэром города. Мое имя, фамилия и отчество --- Сергей Сергеевич Сергеев.

Она спросила, не брат-близнец ли он предыдущего. Начальника милиции города.

--- Нет, в рамках ответа на ваш вопрос поясню, что мы с ним не являемся биологическими родственниками. Просто однофамильцы. Но что касается наших социально-политико-экономических убеждений, то да, мы полные единомышленники с ним, а, следовательно, духовные родственники.

Она высказалась в том направлении, что ничего не поняла из его рассказа.

--- Я не люблю долгих витиеватых рассуждений, в связи с чем одномоментно перейду к конкретной постановке проблемы нашей деловой встречи. Мы видим, что сейчас перед нами стоят очень амбициозные задачи, выполнение которых потребует максимального напряжения человеческого потенциала. Среди этих задач находится в продолговатом ряду объективных обстоятельств национальная гиперстратегия активной поддержки индивидуального предпринимательства на селе и в малых городах средней полосы.

Она силилась что-то понять, но никак не могла уловить, к чему он клонит. Поэтому решительно продолжала молчать.

--- Мы знаем, что у вас в личном подсобном хозяйстве трудятся порядка тридцати тире восьмидесяти голов коз высокогорной отличной породы. А это, на минуточку, не менее четырех тонн молока в сутки. В связи с локализацией столь перспективного предприятия на территории нашего патриотичес\-ки ориентированного муниципального образования я только что подписал поручение о предоставлении вам субсидий в размере десяти размеров МРОТ на каждый козий рог.

Она понимала, что ей сулят деньги, и ждала, где здесь будет подвох. Ибо подвох в речах у таких людей обязательно должен быть.

И он настал.

--- Но еще, когда я был маленьким, отец меня учил, что ничего не достается за просто так. За свой шестисотый мерседес он поплатился собственной головой, которую размозжил наемный убийца. А я провел детство безотцовщиной, поэтому я смог добиться небывалых высот, став алькальдом. И пусть у вас больше нет сына, но помните, что осталась внучка. Ее нужно воспитать и поставить вертикально на ноги. И мы вам в этом поможем. Только взамен вам следует продать все поголовье коз по предлагаемой рыночной цене вкупе с домом и уехать в другой населенный пункт за пределами нашего суперславного и суперуникального муниципального образования.

От горя она онемела. Слезы застлали глаза, губы заходили ходуном, как неисправные часы в фойе районного дома культуры. Они отчего-то постоянно бежали вперед реального хода времени и никогда не замедлялись.

Сынушка, кровиночка. Единственный и ненаглядный. Никогда больше не переступит порог дома с захороненным под ним прахом прадеда. Может, и не было праха там, ежели отец ее дом сам ставил, одной рукой.

Никогда больше не вернется он с работы в шиномонтаже. Никогда больше не запрет ее на три дня в подполе за то, что она пельмени не доварила и ботвинью пересолила.

Никогда, никогда, никогда,

никогда, никогда, никогда,

никогда, никогда,

никогдааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааааа.

\clearpage
Ее мрачные мысли еще больше покалечил голос Сергея Сергеевича, возникший, словно из гулкого мрака. На секунду показалось даже, что она оглохла и никогда больше не сможет слышать. Или она не слышала, что говорит этот великий инквизитор? Голос будто отделился от Сергея Сергеевича и зажил своей жизнью. Голос пришел откуда-то извне, из другого мира, из космоса.

--- Ну-ну, будет, --- он похлопал ее по морщинистой руке с выступающими венами. --- У вас еще много дел в рамках сегодняшнего вечера предстоит. Необходимо произвести собирание вещей и покидание домохозяйства. Ах да, по своей незначительной рассеянности забыл уведомить, что убраться вам нужно не-за-мед-ли-тель-но, --- это слово он произнес протяжно и по складам, --- до завтрашнего полдня. Иначе\dots{} Впрочем, вы и сами обо всем догадываетесь. Для нас потеря вашего сына является большей потерей, чем для вас. В годину лихих испытаний не будет того, кто смог бы стать, как один, под ружье и пасть грудью на защиту Родины. А у вас есть в наличии внучка, которую необходимо, как я уже цитировал выше, поставить на ноги. Козы тем более значения не несут: козье молоко вам все равно не допускается продавать по причине лежащего на вас родового проклятья.

Говорил ли это он все? Или это было всего лишь наважденье? Сын погиб. Или это тоже неправда? Сейчас уйдет незваный гость, и вернется он с работы. Не Сергей Сергеевич, а сын. В смысле он. Имеется в виду, ее сын. Сын вернется с работы, а не Сергей Сергеевич. Но Сергей Сергеевич, наверное, тоже иногда возвращается с работы, но не в этот дом, некогда бывший полной чашей, увитый хмелем.

--- С вашего позволения разрешите мне откланяться и покинуть пока все еще ваш дом. К сожалению, я даже чая не попил в рамках моего делового неофициального визита. Вы же крепитесь, а меня ждут неотложные дела и переговоры по телефонному аппарату с нашим горячо любимым генеральным секретарем, которого вы тоже, я уверен, сильно поддерживаете и уважаете.

Он попросил не провожать его и скрылся за дверью.

Она не высидела дома. Воздуха не хватало. Дышать нечем было. Вышла на улицу.

Пришла беда --- отворяй ворота.

Лыко, мочало --- начинай сначала рассказывать докучную сказочку.

Все несчастья через коз. Горных козерогов с избитой лимфатической системой. Или совсем не через них, и они такие же несчастные жертвы этого дома, некогда бывшего полной чашей.

Все было раньше, нет сейчас у нее ничего. А вдруг никогда и не было? Призрачным счастье было, миражом в пустыне, фата-морганой? Показалось ей только все. Или даже не ей, а кому-то другому показалась ее жизнь, бывшая вначале счастливой, а потом скатившаяся в страдания.

Только сейчас в вечерней синеве она заметила эти огромные трубы цементного завода. Это предприятие было градообразующим для их города на пять тысяч населения. Из пяти тысяч населения три с половиной тысячи работали на градообразующем цементном заводе. Неужели они всегда были такими огромными? Нет, кажется, утром они были значительно меньше.

А сколько дыма они выпускали из заводских недр? Словно толпа черных рэперов в кадиллаке свернула бланты и дымила разом. Эта мысль возникла в ее голове или она кем-то ей приписана? Бесполезно искать ответа на вопрос, который не имеет ответа. Сейчас уже никто и ничто не сможет разобраться. Скинуть одежду на пол с этого безответного вопроса.

Словно огромная грудь дышала, и каждый вдох и выдох выходил наружу через эти трубы. Вечерний воздух не облегчал состояния цементного завода, и каждый вдох давался с огромным трудом. Казалось, силы покидают через трубы. И завод прощался с уходящим дымом, как с чем-то важным и дорогим, как примерные ученики прощаются со школой, а примерные живые существа так прощаются с жизнью и делают свой последний выдох воздуха из груди.

Но завод не умирал, завод продолжал жить. И она продолжала жить, когда жизнь ей была уже не нужна и приносила только одно томление. Она устала. Доживать, только доживать --- вот что ей предстояло. На этой земле, с этими козами, меняющими свою численность, с этими трубами, меняющими свой размер. Так, наверное, живут портреты людей после смерти натурщиков, не зная и не понимая, что они уже давно не существуют. Так бегают по двору куры с отрубленной головой, разбрызгивая кровь.

Последняя метафора для нее была ближе и понятнее.

\subttitle{IV}

Она никуда не уехала. Они никуда не уехали.

Она каждое утро наблюдала за трубами цементного завода. Утром они были тощие, как Кощей Бессмертный, вечером наполнялись и наливались живительной силой, кровью и плотью заводской. Что творилось в утробе --- там, где заканчивались трубы? Что они так яростно высасывали из людей?

Лыко, мочало --- начинай сначала.

Пришла беда --- отворяй ворота.

Никто их не трогал, но из полной чаши все окончательно высыпалось, она осталась пустой. Она --- это чаша, но и она тоже стала пустой.

Внучка замкнулась в себе, ни с кем не разговаривала. Даже с ней, с бабушкой. Был один только человек, с кем она разговаривала. Но он жил внутри нее. Ее будущий ребенок, которого она ждала.

Она подслушивала, как она разговаривала с плодом своим. Бабушка подслушивала за внучкой. Она рассказывала ему каждый вечер сказку о летающем доме. Она --- внучка. Чтобы дом никуда не улетел, его привязали миллионом ниточек к траве. К каждой травинке привязали ниточку. Дом стоял крепко на своем фундаменте, как сильный человек на своих ногах.

Но вслед за летом пришла осень. Трава пожухла и не могла уже больше держать крепко-крепко дом. Однажды, в одну осеннюю холодную ночь, налетел злой ветер и соврал все ниточки. И улетел дом далеко-далеко. В счастливую страну за несколько морей и земель.

А на следующий год на этом месте, где стоял летающий дом, выросла новая густая трава. И она уже не помнила, что здесь раньше было. Что стоял дом, что каждая травинка держала его за веревочку, чтобы он не улетел.

На девятый день со смерти отца, как раз между куриной лапшой и гречкой с гуляшом, она исчезла. В этом случае она --- это внучка. Ее, сказали соседи, видели, когда она садилась в машину к дальнобойщику. В этом случае ее --- внучку. Рассказали также, что давно она замыслила этот побег. Еще при жизни отца. Только ничего не говорила родным. Да и родные они ей?

Шила в мешке не утаишь, но попытаться можно.

Каждый вечер, затемно, находила она обгоревших коз. Теперь у нее постоянно темно было в доме. Свет ей отключили, воду с газом перекрыли, дрова в дровнике и те поджигали почти каждую ночь. Никак не сгорал у нее дом, никак не уменьшалось у нее количество коз. То восемьдесят было, потом тридцать насчитывала, но затем их снова становилось восемьдесят. Все как есть на своих местах.

И трубы --- то большие, то маленькие. После того, как большие, становятся маленькими. После того, как маленькие, становятся большими. И коз --- то восемьдесят, то тридцать. Ни больше, ни меньше.

Она начала все замечать. Ужасное что-то, ненормальное что-то, злобное что-то творилось в их городке. Вековечное зло пробуждалось. Отец семейства раздавил руками голову дочери трехмесячной. Мать выбросила троих малолетних детей из окна, а потом и сама прыгнула. Ей кричали: <<Давай еще>>. Телевизоры у всех рябь показывали, но все могли рассмотреть в этой ряби фильмы и даже выпуски новостей. Другой отец забил до смерти жену за то, что она написала какому-то парню. Все пили безостановочно. Ходили пьяными, за рулем сидели пьяными и отмывали алкоголем пятна крови с машин, сбив пешеходов, таких же пьяных, как и те, кто был за рулем. На вокзале убивали собак и пассажиров поездов. Никто больше живой не появлялся в городе. Вековечное зло пробудилось в их городке на пять тысяч душ, тихо дремавшее до этого по полям и лесам. Цементный завод выкачивал зло из земли и распылял дымом над городом.

Она знала, что ей надо делать. Она ушла, на ночь глядя, через лес. Дошла до областного центра пешком. Села на первый трамвай, пересела на другой трамвай и доехала до редакции областной газеты.

В редакции она сказала: <<У меня есть девяносто девять проблем, и я могу рассказать эту историю по-своему, за это я и ценю возможность говорить>>.

И начала сначала докучную сказку.

\aauthor{Камушкова Светлана}

\ttitle{БОЙТЕСЬ МАЛЕНЬКИХ ДЕВОЧЕК}

Громила Джавис был последним, кто дал согласие на участие в столь сомнительном мероприятии, как нападение на школу-интернат с целью захвата заложников и требования последующего выкупа. И он был первым, кто покинул бы место действия, причем быстрым шагом и не оглядываясь. Громила сам воспитывался в интернате и прекрасно помнил, какими могут быть обитатели таких заведений. Он ненавидел и, более того, боялся детей. Но отказ от участия в плане мог выйти ему боком. В частности, можно было легко схлопотать пулю в затылок сразу после фразы: <<Да пошли вы все, я ухожу>>. Да и просто получить звание труса казалось ему малоприятной перспективой. Вот почему на дело он шел, крепко сжав зубы, мысленно ругаясь трехэтажными матами (иногда разрешая себе буркнуть пару ругательств под нос) и искренне надеясь, что все обойдется.\\

--- А теперь Громила очнется и пойдет выполнять свое задание! --- Коротышка раздавал приказы, стараясь не повышать голоса. Он умел вкладывать в свои фразы столько холода и презрения, что даже самого последнего пофигиста пронимало. Эта способность была лишь одной из многочисленных причин, почему Коротышка выбился в лидеры.

Громила еще раз оглядел поле действия. На первом этаже захваченного интерната собрались почти все его обитатели: взрослые держали на руках самых маленьких, тех, кто еще толком ходить не мог, а дети постарше сбились в группки и теперь наблюдали за захватчиками. Каждая группа наблюдала по-разному и по-разному себя вела, вызывая разные степени отвращения у Громилы. Группка детей от шести до десяти смотрела на незнакомцев с любопытством. Ребята постарше --- подростки ранней стадии взросления, еще не достигшие пятнадцати лет, --- находили все происходящее достойным разнообразием в своих серых буднях. Подростки старше пятнадцати лет выражали свое полное презрение --- уже хотя бы потому, что девочкам не дали накраситься, а мальчикам взять любимые гаджеты. Взрослые смотрели устало и сонно.

--- Хватит тупить, --- Коротышка снизошел до того, что пнул Громилу в ногу (несильно, так как понимал, что в стрессовой ситуации его подчиненный мог дать сдачи, а это было бы ощутимо и больно). --- Быстро наверх, там еще одна спальня.

Громила промычал в ответ что-то нецензурное и потащился на третий этаж интерната, почти под самую крышу, где расположилась комната младших девочек. Напоследок он скользнул взглядом по группке воспитателей, и ему показалось, что они смотрят на него с жалостью и сочувствием. Так смотрят на приговоренного к смертной казни.\\

Огнестрел он не стал брать из принципа. Во-первых, девочки в возрасте от семи до десяти могли и не воспылать страхом перед дулом пистолета (они его воспринимали или как игрушку в руках мальчишек, безобидную и глупую, или как непонятную штуку из взрослого фильма). Во-вторых, толстые пальцы Громилы не подходили для пистолета. Вот нож --- совсем другое дело. И страх вызывает практически всегда, и легок в обращении.

В спальне девочек было темно. Юные создания спали, мирно посапывая, не зная, что творится в их доме. Это и понятно, интернат весь день на ушах стоит, его воспитанники быстро привыкают, что здесь всегда суета. Так что пока взрослые не скомандуют подъем, можно спать.

Громила ногой вышиб дверь, создавая как можно больше шума, деморализуя противника. Рукой нашарил выключатель на стене. Свет залил комнатку, в которой в два ряда стояли небольшие деревянные кровати. Рядом с каждой кроватью --- тумбочка и стул. На каждой кровати --- заспанная девочка в длинной ночной сорочке потирает глазки.

--- Так, пигалицы, --- Громила сразу ввел малявок в курс дела. --- Мы тут с друзьями теперь главные, так что быстро встали и пошлепали вниз, к остальным своим товарищам по несчастью.

Девочки сидели на своих кроватях, пытаясь вникнуть в смысл происходящего, и хлопали огромными глазами, выражая высшую степень удивления и растерянности.

Громила заскрипел зубами. Он ненавидел детей за их медлительность, за их эгоизм и желание делать все назло. Растерянность обитательниц спальни он воспринимал именно как последний факт. И это его бесило.

--- Дяденька, а что происходит? --- на самой крайней кровати сидела, прижимая к груди наполовину облысевшую куклу, кареглазая и светловолосая девочка.

--- Что происходит? Тебе объяснить, да? --- Громила сорвался на крик, истеричный и злобный. --- Или показать?

Он шагнул к посмевшей подать голос и вырвал куклу у нее из рук.

--- Молчать! --- рявкнул он в лицо малышке, прерывая ее попытку заплакать.

Резким движением он крутанул кукле голову и швырнул искореженную игрушку на кровать ее владелицы. На лице девочки застыло выражение боли, непонимания и страха.

--- Хотите, чтобы я и с вами так поступил? --- Громила посмотрел на девчонок, сидящих в своих кроватях. Он ожидал увидеть в их глазах страх, но вместо этого заметил, что лица их стали суровее, словно тень легла на каждое. Где-то в глубине души Громила запаниковал. Девочки не плакали, не кричали, они просто спокойно, с холодным презрением смотрели на него. Все одинаково. Сколько их тут? Пятнадцать, двадцать?

--- Нельзя так, дяденька, --- раздался детский голос с другого конца спальни.

--- Это кто меня тут учить собрался? --- рявкнул Громила, стремительно теряющий уверенность в своих силах.

Он шагнул в центр комнаты, демонстрируя нож, стараясь казаться как можно более грозным. Но на девочек это впечатление не производило. Ни капельки.

За его спиной скрипнула закрывающаяся дверь. Громила резко обернулся. У входа стояли две малышки. Длинные, спутанные после сна волосы закрывали лица, ночные рубашки в пол --- словно саваны призраков.

--- Не надо так себя вести, дяденька, --- раздался совсем рядом детский голосок.

Громилу бросило в пот. Он стоял, словно парализованный, и не знал, как поступить. На помощь звать? Так засмеют же. Попробовать прирезать хоть одну малявку? Так лишние жертвы не желательны. А девочки наступали. Медленно они вылезали из кроватей и окружали злого дядьку, посмевшего обидеть их подругу.

Громила нервно сглотнул. Малышки казались ему похожими как две капли воды. Как создания из фильма ужасов.

--- Не подходите, --- захрипел он. Но в следующий момент тонкие детс\-кие ручки обвили его шею и начали сжимать ее с недетской силой.

Стало страшно. Еще две пары детских ручек впились ему в ноги. Через пару мгновений и на руках повисли юные создания, оказавшиеся не такими уж хрупкими и невесомыми, как могло показаться вначале.

--- Вот мерзавки, --- Громила хрипел и старался сбросить с себя обитательниц спальни, но не получалось. Они впивались в него, как пиявки, царапали кожу тонкими ногтями.

Громила хотел было упасть на спину, применить прием из боев без правил, но в этот же момент на его груди повисла одна из девчонок, а еще парочка (а может, и больше) разом бросилась ему на спину. Громила потерял равновесие и рухнул на пол лицом вниз. В последний момент девчонка, мелькавшая у него перед лицом, успела увернуться, так что падение оказалось болезненным и жестким. Кажется, он сломал нос. Но не это было самым страшным. Как только его тело коснулось пола, девочки, как по команде, набросились на него все и разом.

Одна девочка --- это легкое перышко. Две --- тяжелее, но не страшно. Сбросить трех --- еще возможно. Но десять девочек и больше --- уже неподъемный груз. Громила греб руками по полу, впивался ногтями в доски, но не мог встать. Малышки наседали на него, накрывали его своей массой с головой. Тонкие ночные сорочки лезли в нос и рот, перекрывали доступ кислорода. Детские пальчики разрывали кожу. И самое страшное --- они все смеялись. Негромко, но детский смех сливался в единый поток звуков, давящий на уши.

В какой-то момент, прежде чем потерять сознание от нехватки воздуха, Громила вспомнил, как в далеком детстве они с друзьями смотрели телевизор в общей детской комнате. Показывали передачу про насекомых, в \mbox{частности} про пчел. Эти крошечные труженицы не впечатлили его в те дни. А ведь они умели за себя постоять. Он вспомнил эпизод из передачи: шмель, нагло забравшийся в улей за дармовым медом. Нет, пчелы не жалили его. Они знали: потеряешь жало --- умрешь. Так зачем умирать ради какого-то крылатого дурня-вора? Пчелы были умнее. Они знали, в чем их сила --- в количестве. И они просто наседали на шмеля, накрывали его цельным пчелиным одеялом. А шмель задыхался под их массой. Температура его тела повышалась, становясь критичной, и неудавшийся вор <<сгорал>>, так и не добравшись до лакомства.

Вот и Громила, лежа на полу, придавленный и практически задушенный десятком девочек в длинных ночных сорочках, в последние секунды жизни напоминал того шмеля. Девочки были слабы, но их было слишком много.

Когда он перестал дышать, маленькие обитательницы спальни поднялись на ноги и встали кружком вокруг тела. Они молчали, но молчание это было жутким и напряженным. Несколько минут они в тишине отдавали дань погибшему гиганту, а затем синхронно стали расходиться по кроватям. Одна из малышек подняла с пола поврежденную куклу --- первую пострадавшую в тот вечер.

--- Подруги, --- малышка посмотрела на остальных. --- Завтра мы похороним Этель. Я всех приглашаю в сад, где мы устроим ей могилку.

Девочки синхронно кивнули и устроились в теплых мягких постельках. Лежащее на полу тело их не смущало. Кто-то из малышек щелкнул выключателем, спальня погрузилась в темноту. Через пару минут девочки уже мирно спали, посапывая крошечными носиками. Пока они были вместе, их ничто не пугало.

\aauthor{Сотников Владислав}

\ttitle{МОНОЛОГ КУРИЛЬЩИКА, ИЛИ ДЯДЯ ФЕДЯ ПРОТИВ КУРЕНИЯ}

Дядя Федя шел с работы на удивление рано для пятницы --- в шестом часу вечера. Его можно было увидеть издалека: сутулая фигура невысокого роста, хотя и не сказать, чтобы низкого, переваливалась сбоку на бок. Он шел в приподнятом настроении. На вечер у него были большие планы: недаром он надел сегодня свой парадный десятилетний костюм, рубашку в крапинку и галстук в полоску. Все было прекрасно: теплый сентябрьский вечер, аванс в кармане, организм, согретый сорокаградусной поллитровкой, и к тому же с минуты на минуту к остановке должен был подъехать нужный автобус. А чтобы это случилось быстрее, дядя Федя достал пачку сигарет.

Но на самом деле все было не так радужно, как представлялось дяде Феде, и его пачка сигарет была тому свидетельством. Уже не первый год в городе шла принципиальная и беспощадная борьба с курением. Уж что только не устраивали: и велопробег против курения, и молебны, и крестные ходы, и концерт поп-звезд --- все бесполезно. Люди продолжали как прежде коптить воздух, пока директору районной школы не пришел в голову хитрый план\dots{}

Но, казалось бы, при чем тут дядя Федя?

Только он собрался залезть в автобус, как зазвонил телефон. Кто говорит? Сестра Тамара, слезно просит зайти к ним. Никакие его уговоры не шли в счет. Дядя Федя со вздохом потушил сигарету и ушел с остановки.

Благо идти было недалеко, всего три дома. Тамара жила со своим сыном, одиннадцатилетним Юрой. О нем и зашел разговор.

--- Федь, это ж не я выдумала, --- говорила Тамара брату. --- Понимаешь, у них в школе конкурс: запиши видео по борьбе с курением --- получишь пятерку по русскому языку. А если победит, то Юрка получит две пятерки, тогда он доскребет до тройки за четверть!

--- То, что он оболтус, это я знал, --- отвечал дядя Федя. --- Но я-то тут при чем?

В разговор встрял сам виновник Юра:

--- Дядь Федь, я тебя сниму, а ты расскажешь, как борешься с сигаретами.

--- Ты что, об швабру звезданулся? Нашел кого спросить!

Но за пачку сигарет он все же согласился рассказать о вреде курения.

--- Эх, ладно, --- махнул рукой дядя Федя, --- вы и некурящего уговорите.

Тамара ушла в магазин, а ее брату пришлось отдуваться за племянника. На фоне ободранных обоев Юра заботливо поставил табуретку, а сам встал за камеру.

--- Так, готов снимать? --- спросил дядя Федя, деловито присаживаясь на табуретку. --- Ну, давай, дядя Федя аванс получил, он сегодня добрый. Ну как, нормально сижу? Галстук поправить? Вправо, влево?

--- А зачем его в брюки заправлять?

--- Так надо\dots{} А ты уже снимаешь что ль? --- дядя Федя быстро поправился, откашлялся и приступил.\\

--- Дорогие ребята. Звать меня дядя Федя. Я, ребята, слесарь-инструмен\-тальщик IV разряда. Работаю тут на одном предприятии, вот здесь через квартал. Вот. Мой племяш, тьфу, племянник Юрок попросил для какого-то там конкурса в вашей школе рассказать что-нибудь о курении. Ну, о вреде курения, да\dots{} а что говорить-то\dots{}

--- Как ты относишься к этому, --- подсказал Юрка.

--- Как я отношусь? Плохо. Не, конкурс ваш --- хорошее дело, а вот курение --- беда. Ой, скажу я вам, такая беда\dots{} Да, ребят, табак --- это зло. Не курите, ребята, а ежели кто курит, то бросайте. Как я. Да, я вот взял и бросил.

--- Правда? --- удивился Юра.

--- Ну да. Взял пачку и бросил в урну.

--- А что ж тогда у тебя торчит из кармана рубашки?

--- Так я ж пустую пачку бросил. И вообще, не отвлекай. Так вот. Курение --- оно вредно, ребят, и в этом я убедился на личном примере. Вот судите сами, ребята. Я получаю в месяц\dots{} ну, хвастать не буду. В общем, зарплату получаю, и каждый месяц от нее где-то десятую часть я отдаю на эту гадость. Это ж если посчитать: вот если по пачке в день, за десять дней блок, за месяц три блока, а за год аж тридцать шесть блоков сигарет! А сколько на это денег уходит? Их же можно потратить на что-нибудь\dots{} ну, нужное. Спиннинг купить, например, или в какое-нибудь культурное заведение сходить. Ох, дорого все стало, не угонишься прямо. Мы вот в цехе с мужиками как посчитали это все и решили все разом бросить курить. Вот решили и бросили. Это вторник что ли был\dots{} Да, во вторник как отрезало. Среду держимся без проблем, четверг стоим, как кремень, никаких сигарет, никакого табака --- как отрезало.

--- А в пятницу? --- спросил Юра.

--- А в пятницу аванс пришел, и мы по три блока сразу накупили к чертям собачьим. Ну, а то ж невозможно совсем! За эти дни мы уж все переругались, а тут еще начальник цеха продыху не давал, кому это понравится? Сначала, значит, поразвалят все к чертям собачьим --- как мы на трехдневке сидели без денег, а теперь по две смены всю неделю тарабань, чтобы хоть что-то выходило. Это ж не только люди не выдерживают, но и техника! Ага, пришли тут из отдела по технике безопасности с проверкой и как начали мурыжить\dots{} То не так, это не так. Говорят, значит, техники безопасности нет. Как нет?! Ничего подобного. Техника есть! Безопасности нет, но техника-то есть! Ну и какие тут нервы надо иметь? Ну и какие тут нервы надо иметь? Хочется взять бутылку и хрястнуть ей --- может, хоть что-то просветлеет у них, а то, видите ли, <<проверяют>> они, запроверялись уже\dots{} И этого мало! Еще и уволить меня грозились! Ну, это ни в какие ворота\dots{} Я говорю им: <<Как это вы хотите меня уволить? Меня да уволить? Да у меня тридцать лет стажа, а вы меня уволить?>>

--- Постой, дядь Федь, --- оборвал его племянник. --- Но тебе ж самому только сорок, откуда тридцать лет стажа?

--- Ну, не тридцать, так двадцать. Ну, хорошо --- пятнадцать. Хорошо, вот честно --- десять лет. Что, опять не веришь?! Девять с половиной. Веришь? Все, отлично, девять с половиной лет. Вот я и говорю: <<Как вы можете уволить, у меня двадцать лет стажа!>> А они ни в какую, штраф выписали\dots{} И такие кренделя повсеместно!

--- Дядь Федя, а что про курение? --- напомнил оператор.

--- Подожди, не сбивай с мысли. Штраф выписали --- а чем платить? До зарплаты еще дней десять оставалось. Куда деваться: пошел кредит брать. Четыре тысячи, значит, взял и успокоился. Там уже зарплата пришла, я обрадовался, а потом за квартиру отдал, за телевизорный кредит отдал, туда-сюда --- и никуда, денег нет. А еще через полмесяца звонок. Беру трубку --- девушка молодая, голосок приятный, и говорит: <<У вас долг двадцать тыщ>>. <<Откуда?!>> --- спрашиваю, --- <<Было же только четыре?!>> А это какие-то, оказывается, у них микрокредиты аль еще какая дребедень, не помню, как зовется\dots{} Короче, пришлось брать еще кредит, чтоб за тот кредит расплатиться, а еще телевизорный пять месяцев платить, а надо и этот гасить, и я вообще в шоке сижу. Это ж вообще никому верить нельзя, ой ма\dots{}

--- Дядь Федь, --- встрял Юра, --- а как же курение\dots{}

--- Да обожди ты со своим курением. Я еще про огурцы не рассказал. Так вот. Посадил я, значит, огурцы в огороде. Два месяца ходил исправно: грядки копал, поливал, все чин чином. И настал день собирать. Иду я такой, думаю: эх, засолю их, а потом какой знатный рассольчик получится, с похмела голова болеть не будет\dots{} Прихожу --- а все обобрали! Все до последнего огурца! Я вообще в шоке стоял. Это надо же! А потом возвращаюсь в свой двор, смотрю --- сидит шпана местная и мои же огурцы продает! В моем же дворе мои же огурцы! Ну, это ни в какие ворота\dots{} Тут не то что с похмела --- тут и у трезвого голова в колокола бить начнет. И так каждый день. С утра сядешь в автобус --- какой-то идиот в наушниках муру свою слушает, да так, чтоб весь автобус слушал! Домой придешь --- другой идиот за стенкой перфоратором своим начнет колыбельную наяривать, ой ма\dots{}

--- А что по курению? --- снова напомнил мальчик за камерой. Дядя Федя на секунду смолк и после паузы добавил:

---  А что с ним\dots{} Так-то курить не надо, ребят, это все гадость, но с такой жизнью\dots{} ох\dots{} бороться надо. Не, надо бороться, точно, --- дядя Федя махнул рукой и поднялся с табуретки.

--- Дядь Федь, ты куда? --- спросил Юра.

--- Бороться, --- ответил дядя Федя и направился в сторону балкона. Закрыв за собой дверь, борец с курением вскоре растворился в тумане сигаретного дыма.\\

--- А сейчас работу представляет Юра. Готов? Ну, показывай, --- учительница пригласила Юру, чтобы тот на уроке русского языка продемонстрировал всему классу конкурсное видео. Юра не растерялся, достал флешку, подключил ее к компьютеру, и на весь экран вышло осунувшееся лицо дяди Феди. Учительница расположилась на последней парте в окружении кипы непроверенных тетрадей.

Класс заинтересованно следил за рваным повествованием дяди Феди о судьбе своей горестной. С каждой минутой класс все больше и больше заливался от смеха.

Ролик закончился, класс буквально стоял на ушах: кто хлопал, кто смеялся до покраснения, но вскоре все обратили внимание на учительницу. Она сидела на последней парте. Ее влажные глаза не отрывались от экрана, а ко рту то и дело подносилась сигарета. Опомнившись, она быстро погасила ее в своем черновике.

--- Это же первое место! --- заверещали в классе.

--- Первое место Юрке!

--- Нет, --- вдруг проронила учительница. Ребята замолкли и посмотрели в ее сторону. Выдержав паузу, она, смахнув слезу, добавила:

--- Нет. Это гран-при. Юра, неси дневник.

\aauthor{Дмитриева Елизавета}

\ttitle{ИСТОРИЯ, КОТОРУЮ НАДО ЧИТАТЬ НА УЛИЦЕ}

\epigraph{Тому, кого люблю я}

Это история, которую надо читать на улице. Ее можно прочитать и самому --- я уверена, ты бы прекрасно справился. Для этого нужно лишь внимательно посмотреть вокруг. Тогда перед тобой разыграются такие истории, каких не встретишь и в театре. Я расскажу о них лишь по памяти, но, поверь, они гораздо прекраснее.

Ты был в Большом театре? Знаешь, как красиво поднимаются уступами полукруглые амфитеатры с балконами --- золотые, сверкающие? Здесь же сверкает солнце. А знаешь, какой там потолок? Там кто только не изображен: и музы --- покровительницы искусства, и греческий бог Аполлон. Но взгляни на небо: видишь ли облака? Смотри, смотри внимательнее\dots{} А облака ли это? Не летящие ли пегасы? Не запряжены ли они в карету --- легкую, воздушную?

--- Конечно, это все прекрасно, --- скажешь ты, --- А занавес? Кто откроет занавес?

Я его открою. Эту скромную роль поручили мне актеры: осенние лис\-тья, порывы ветра, холодный дождь, дворники-статисты в ярких одеяниях.

И я раздвигаю занавес. Открой глаза: что ты видишь? Смотри же, смотри внимательно!

\dots{}Если проснешься и выглянешь в окно, когда восходит солнце (конечно, если окно у тебя с той же стороны, что и у меня), увидишь --- небо похоже на воду, в которой вымыли кисточки. Сиреневый, розовый, голубой, серо-синий --- все эти цвета перемешаны между собой и плывут облаками. А в самом центре всего этого --- нечто сияющее, великолепное. Я удивляюсь. Так, верно, удивлялись когда-то золотоискатели на Аляске, обнаружив золотой самородок, и пусть это облако всего лишь вестник, отблеск солнца.

Голуби, совсем черные на фоне яркого неба, носятся, необычайно легкие и быстрые. Сегодня они взлетели по прямой вверх прямо перед моим окном --- это было очень красиво, будто рассыпался огнями черный фейерверк.

Так вот, рано-рано, только заблещет рассвет, иногда мелькнет что-то под листьями, на мгновение шелохнет их: то ли ветер, то ли воробушек, сов\-сем легко и незаметно.

Это Осенняя семья собирается на бал. Осенняя семья --- это Осенний отец, Осенняя мать и восемь Осенних дочерей. Ростом они меньше хорошего кленового листа, но стоит им лишь обернуться вокруг себя, будут ростом не ниже человека. У девушек на голову, словно корона, водружен золоченый кораблик. Паруса у него тонкие, как из паутинки. А сам он словно настоящий, просто глаз не отвести. Платья их темно-красные, цвета осени. Осенняя мать, как почтенная дама, одета скромнее, в волосы воткнуты шпильками лишь бусинки последней ежевики, найденной за городом.

\dots{}Осенняя мать поправляет прическу --- собираются они в старый парк, где утром можно спрятаться в глубине. Там растет много яблонь --- когда-то вместо парка были сады. Аромат их уютный и терпкий --- Осенняя семья любит теплые цвета, уютные запахи. Дочери шепчутся, волнуются --- слышишь, как шуршат листья? --- приедут восемь путешественников --- восемь Ветров, будут петь о дальних странах: что видели там, где фьорды и ущелья у северного моря; там, где море южное, поля желтых подсолнухов и виноград растет; там, где одни пески и люди кутаются, прячутся от ветра --- только глаза видны, большие, темные; там, где цветов других нет, кроме белого, и весны не бывает. Будут петь и струнами арфы перебирать ветви деревьев. Тихая, мягкая песня получается, часто они поют ее, а люди не замечают или говорят, шумят. Обидно, правда?

\dots{}Вот прилетят ветра. Обернутся вокруг себя Осенние дочери, обернутся мать и отец. Подхватят девушек Ветра и закружат в осеннем танце. Осенние дочери сперва будут молчать, смущаться. Но потом  оживятся, будут расспрашивать Ветров о том, об этом\dots{} Солнце блестит в паутинке корабликов, в золотых эполетах Ветров. И не поймешь: то ли листья кружит ветер, то ли силуэты чьи-то видны.

Танцуют Осенние дочери с Ветрами. Скользят по уже пожелтевшей траве, по лиственному узору. Как крыльями взмахивают иногда Осенние дочери веерами из перьев, иссиня-черных, с зеленоватым отливом.

И вдруг младшая Осенняя дочь --- вся раскраснелась от танцев, прядка волос выбилась --- вспрыгивает на большой камень и звонко кричит:

--- Кто из Ветров не побоится достать мне золотое зеркальце? Поправить прическу хочу!

--- Да что ты такое говоришь! --- Осенним отцу и матери неудобно: как же можно говорить такие вещи гостям?

Но все смеются, не серьезно же она это сказала в самом деле? Не смеется лишь Западный ветер. Никто, кроме младшей, и не заметил, как он исчез. Но вдруг --- видят --- появился он откуда-то, дышит часто, а в руках что-то золотое светится.

--- Это тебе, младшая Осенняя дочь. Я гнался за рассветом изо всех сил, чтобы достать это зеркало.

Поблагодарила младшая Ветер и принялась смотреться в зеркальце. Так и запрыгали солнечные зайчики повсюду. Некоторые даже до окон человеческих доставали. И люди просыпались радостные: хороший выдался день.

Налюбовалась Осенняя дочь на себя, поправила прическу и спрятала зеркальце. А глаза хитро светятся: никак задумала еще что-то.

Опять вскочила на камень:

--- Получил Западный ветер мое спасибо. А тот, кто достанет мне фатин, которым облака накрывают горы, не только спасибо получит, но и ленту, которую я дома в косу заплетаю, --- говорит и машет лентой шелковой, рыжей.

Снова посмеялись все и разошлись --- мазурка началась. Легче пуха Осенняя семья, а Ветра --- летать им легче, чем ходить. Кружатся вокруг Ветров Осенние дочери, словно крылья у них за спиной, а те, хлопая в ладоши, отбивают ритм. И только младшая не танцует: все смотрит туда, куда улетел Западный ветер. Знает, что принесет ей ту волшебную ткань. Так и случилось:

--- Долго я летел на запад, несколько раз Землю облетел, все южнее и южнее спускался, пока не замелькали подо мной тянущиеся вверх пальцы кипарисов. Мягкие холмы, утыканные деревьями, как ковер ворсом. И поля, все в разводах нежных цветов: светло-желтого, сиреневого, зеленоватого, охры. Когда облака движутся вдоль гор, кажется, что это легкий, прозрачный фатин чья-то невидимая рука набросила сверху полосами и от порывов ветра ткань колеблется и движется. Сорвал я ткань ту с гор и тебе принес.

Смотрят все на него в изумлении, а он смотрит лишь на младшую, ждет, что она ему скажет. А Осенняя дочь подает ему ленту, глаза опускает и говорит тихо, почти не слышно:

--- Я тебе ленту подарила, а если поднимешь меня так высоко, где и птицы не все летают, к самым облакам, то я тебе\dots{} то, что сам захочешь, подарю.

--- А не испугаешься, Осенняя дочь? --- смеется Западный ветер.

Но уже знает, что не испугается.

Они держатся за руки и летят. Дома все уменьшаются, пока не становятся маленькими прямоугольниками, а парк --- зеленым пятном между ними. Тянутся между домами серые ленты дорог. Быстро они несутся, но Западный иногда летит не так скоро, чтобы младшая Осенняя дочь рассмотрела все внизу. Вот кончается город, домики становятся меньше и ярче, с красными, зелеными, синеватыми крышами. И неровными узорами --- леса. Кое-где железная дорога проходит, озерца, речки.

Если бы Осенняя дочь была человеком, она замерзла бы: наверху, рядом с ними, --- туман облаков. Говорят, есть где-то в облаках замок, где живет Та, что посылает миражи и видения путникам. Она умеет изменять свой облик --- превращаться в птиц и животных. Доверять ей нельзя --- ее обещания бесплотны и недосягаемы, как и облака.

Летят Ветер и Осенняя дочь. Что-то свистит у нее в ушах, воздух бьет в лицо, но не отпускает она руку Западного. Только, насколько может, смотрит вокруг --- на небо, и вниз --- там начались лоскутным одеялом поля.

--- Не страшно? --- спрашивает иногда Западный.

Осенняя дочь только отрицательно качает головой --- отвечать она не может.

Потом они летят все медленнее. И все ниже спускаются. Летят над городом каким-то. Вон --- башенка острая с часами. Мосты. Маяк. Дома какие-то, будто немецкие.

Это город Калининград они пролетают.

Наконец Западный осторожно опускает ее на землю. Она оглядывается: справа от нее --- северное море. Море Балтийское. Слева --- берег лесной,  растут там сосны.

Западный улетает на мгновение и возвращается с чем-то теплым на вид, словно медом застывшим, --- это камень янтарь, добывают его люди у берегов Балтийского моря. Осенняя дочь прижимает его к сердцу. Хоть она и Осенняя дочь, становится ей уютно, как людям у камина зимой.

Они быстро прячутся за большой валун, потому что по морскому побережью топает маленькая Инга. Младшая улыбается. Пока мама Инги что-то ищет в коляске, Осенняя дочь подходит к девочке и, наклонившись, подает что-то. Она говорит:

--- Инга научится тонко чувствовать этот мир, Инга будет слышать песни ветров, полет стрекоз, как дышит небо, как мирно засыпает осенью земля. Она всю жизнь будет искать способ поделиться всем этим с другими людьми и всю жизнь будет создавать яркие радостные стихи и прекрасные песни. И что самое главное --- она будет счастлива и любима.

Девочка кивает и смеется.

--- Что ты нашла? --- Ингина мама целует ее шапочку. --- Листик? Кленовый? Интересно, где ты его взяла, солнышко? --- она задумывается, словно вспоминая что-то, но, так и не вспомнив, идет с Ингой за руку дальше по дорожке.

Людей здесь становится все больше и больше --- наступает день, пора возвращаться.

Когда вернутся они, их уже будут ждать. Сестры окружат младшую и примутся расспрашивать. Родители поворчат, но они доверяют Западному, как самим себе, и знают, чем это кончится. В глубине души они рады.

Потому что пройдет месяц, прилетит Западный ветер, будет просить руки младшей Осенней дочери --- темноглазой, золотоголовой. Ибо она обещала ему то, что он попросит. Она тихо кивнет головой --- согласна.

И вдруг --- дождь. Мы, люди, очень осторожны с дождем: прячемся под зонтами или в теплых домах. И правильно, ибо море пришло в город. Повсюду --- рыбье серебро луж. Холодно --- кутаются люди с ног до головы. И правильно: королева северного моря очень строга и любит, когда люди надевают закрытую одежду. Сыновья ее --- Ветра. Она хочет познакомиться с невестой --- Осенней дочерью.

Осенняя семья волнуется. Даже небо не блестит синевой, его прикрыли серым покрывалом. Море не летнее, нежнее нежного, а суровое, северное, безжалостно посылающее сыновей в дальние края, чтобы закалить их волю, научить смелости, показать жизнь во всей красе. На все они смотрят: на богатых и бедных, добрых и злых. Но не могут ничего изменить --- не дано им такой силы. Смотрят ветра на мир, часто печальный и тяжелый, и грустно им видеть, что люди, которые могут помочь, проходят мимо, опуская глаза. И летит тогда какой-нибудь ветер на пустынный остров посреди океана,  кричит там, рушит все вокруг и, пока не видит мать, плачет безутешно.

\dots{}В городе королева моря.

--- О, королева, --- говорит Ветер матери, --- я нашел здесь драгоценное сокровище, дар, который никто у меня не отнимет. Позволь мне назвать невестой ту, что дает мне жизнь.

Пришла королева моря, обняла хрусталем дождя Осеннюю дочь.

--- Приди ко мне, дитя! Ты достойна моего сына.

Осенняя семья собирает яблоки, ржавую рябину, каштаны и желуди, мастерит свечи из скорлупок грецких орехов --- украшает праздничный стол.

Сбегаются к столу быстрые серо-рыжие белки, шубка их уже более гус\-тая --- холода. Прилетают синицы и воробьи. Стаями появляются утки. Вороны, галки, голуби, кошки, собаки чинно летят и идут по улицам --- рады приглашению на торжество. Никого не забыла Осенняя семья.

И всю ночь в глубине парка что-то светится, горят повсюду маленькие свечки. Это празднуют помолвку Западного ветра и младшей Осенней дочери.

Потому так и шумят ночью ветра. Потому люди и кутаются в одеяла. Потому домашние животные и не спят в эту ночь. И если забыть затворить окно на нижнем этаже или не закрыть дверь --- тихонько вылезут во двор и присоединятся к шествию.

А в ноябре уплывет Осенняя семья на сверкающем перламутром рассвета корабле на запад --- праздновать свадьбу у Ветра. И тогда наступит зима. Но это --- уже другая история.

\aauthor{Дробышева Елизавета}

\ttitle{НОВОГОДНИЙ ЦИКЛ}

\subttitle{Часть I. Метель}

Скруп-скруп-скруп. Ботинки замерли. Скруп-скруп, тишина. Остановились.

Когда идет снег, становится необычно тихо --- это снежинки поглощают звуковые колебания. Они оберегают тебя от чужих криков, создают кокон, в котором только ты --- и снегопад.

Зима родная, зима хмельная, зима тяжелая. Темнеет рано, во мгле экраном гирлянда жженая. Едим не досыта, снежинки россыпью, скользим по улицам. Уже который день с теплом мы порознь, и мне не курится.

Машины слепо бьют фарами в белую массу где-то там, за снежной стеной, и ссорятся те, кого ты тщилась назвать друзьями, где-то там и люди, которых ты будешь любить чуть позже, пьют или плачут за этой стеной.

Ботинки стоят на свежем снегу и жадно слушают тишину.

\subttitle{Часть II. Дом}

В камине, выложенном изразцами, трещит огонь, в эмалированном чайнике кипит вода, в ржавой батарее тоже что-то булькает. Зима наступает равно для коммуналок и коттеджей, общаг и отелей.

Домашний уют --- то, что ты можешь почувствовать по-настоящему только зимой, когда руки краснеют и шелушатся от холода. Щиплет и режет лицо ледяной порывистый ветер, и ноги промерзают до костей даже через три носка.

На контрасте.

Вот кто-то безрассудный лепит снежную бабу, по уши обвалявшись в снегу. На той стороне улицы дети, большие и маленькие, часами стесывают на горке салазки и картонки. Люди бегут на работу и в гости, по магазинам и посмотреть на большую елку на площади. Люди мерзнут, чтобы согреться.

Котировки горячего чая в декабре растут, чтобы к январю достигнуть своего пика. Выход на улицу требует подготовки, занимает все больше времени и сил и становится дорогим удовольствием. Штаны, носки, водолазка, еще носки, еще штаны, свитер, шарф, шапка\dots{}

У Л. есть кроличьи варежки, одеяло и медовый чай. Обхватив кружку ладонями, Л. смотрит из окна, как армия разношерстных пингвинов захватывает город.

\subttitle{Часть III. Сказка}

Сидя на ледяном драконе, викинг летел навстречу опасности прямо сквозь снежные облака. Замерзшая вода хлестала его широкие скулы, мужест\-венный подбородок, забивалась в густые брови над напряженно прищуренными глазами. Две светло-пшеничных, белых от инея косы развевались за его спиной.

Он, благословленный самим Одином, явившемся ему во сне в обличье загадочного путника в длинном плаще, шляпе и с посохом в руке, знал, что там, куда на коне не добраться, в далеких и неизведанных краях живет враг, какого не доводилось еще видеть ни одному даже конунгу.

Сей старец, по слухам, был опасен не столь умением воина, сколь хитростью и коварным видом, самим Локи ему дарованным. Побеждал он якобы жертв своих, лишив их воинственного духа, расположив к себе --- голосом звучным, видом тучным, пышными да расписными одеждами и --- самое страшное его оружие --- подарками щедрыми, богатыми да волшебными. Говорили, что он знал самые сокровенные желания всех людей на свете и мог из своего магического мешка вытащить то, чем сердце человека горит, чтобы волю его поработить.

Знал викинг, что не победить этого волшебника беспощадного никак иначе, чем похитив внучку его, прелестницу, самой зимы дочь, будто бы изо льда и снега сотворенную магией древней и темной. В ней одной его слабость была.

Хотел он под покровом ночи пробраться в обиталище вражеское,  внучку снежную заинтересовать драконом ледяным --- как и она, дракон этот родился посредь бурана и метели, а колыбелью ему ледяные вершины гор скандинавских стали, --- и выманить подальше, куда чары волшебника не достанут.

И вот летел он навстречу своей судьбе, чтобы сразиться со старцем в шубе расписной и заполучить мешок его волшебный и посох, по силе с посохом Одина способный потягаться. Летел, и лишь ветер да снег были ему попутчиками. Вознес тогда викинг молитву богам --- мужество и стойкость его укрепились. Готов он день и ночь лететь туда, за горизонт, в неведомые земли.

\subttitle{Часть IV. Смерть}

Под ее крылом, черным, вороным, под ее плащом спрячешься, прощен, от невзгод и бурь, от огня свечи --- тихим будь, молчи. не толкает дурь парень на углу, головой тряхну да протру глаза --- словно бы слеза, чистая слеза, катится звезда прочь, за небосклон. ты опять влюблен, в смерть свою влюблен, мол, такой сезон, холод, перезвон от колоколов серебра и льда: <<никогда>>, <<всегда>> --- громкие слова. не растет трава да на том холме, где лежать тебе, а потом и мне, а потом другим --- ты ей побратим, ты ее слуга, друг и пленник. зим, сколько долгих зим с нею ты прожил, сколько тянешь жил из себя, скажи, чтобы ей назло и в угоду ей жить среди людей, стать одним из них. истончился стих, подползает мрак --- холод ее друг, ты ей --- просто так. в небо брось пятак, на ладонь поймай --- скоро будет май, ты забудешь, как это --- жить зимой.

но пока ты мой --- так побудь со мной.

\subttitle{Часть V. Белое}

Выйдешь утром на улицу --- холодно, думаешь, неуютно --- а вокруг абсолютное белое --- сверху светит, снизу сияет, в стекла отражается сверху и снизу, и со всех сторон --- слепящий свет. Дух захватывает. Глаза слезятся (от ветра и от пересвета, но можно сделать вид, что от восхищения).

И надо же было такому случиться --- именно сегодня ты решил пойти пешком на Коврижку по льду, или на Седанкинское водохранилище погулять, или в лес на Варяге, сосисок пожарить и покататься с импровизированных горок.

Давно, давно ты вынашивал эту мысль, давно подначивал своих знакомых, ведь гораздо интереснее сбивать подошвы о замерзшую воду не в одиночку.

И вот наконец перед тобой море, до горизонта море, и ты заходишь дальше, чем когда-либо заплывал. Страшно и безумно увлекательно: идешь по воде, аки посуху, дорога --- ледяной пустыней, а снег вокруг --- во стольких лицах, что смотрел бы вечно.

Зимнее солнце --- синее, холодное, колкое. Зимний город --- слякотный, суетливый, краснолицый.

Чувствовать зиму --- глазами. Лето можно кожей и на вкус, осень --- носом, весну --- ушами, а зиму --- через белое.

Когда я была маленькой, я любила смотреть на свежевыпавший снег. Если приглядеться, то кажется, что на белом переливаются и мерцают маленькие радужные червячки. Поделиться этим переживанием мне было не с кем, потому это был наш маленький с радужными червячками секрет.

С тех времен мне осталось лишь чувство красоты, рождающееся каждый светлый зимний день.

\clearpage
\subttitle{Часть VI. Постновогоднее}

Бум!.. Бум!.. Ура, урааа!.. С Но\dots{} ым \dots{}дом! Ураааа!..

Как сквозь слой ваты, той самой, из которой борода у небезызвестного персонажа, доносятся уже радостные крики, канонады фейерверков, треск бенгальских огней и звон бокалов. Отгремело, отстучало, отбило курантами двенадцать часов --- сначала на Камчатке, потом у нас, а вслед за нами уж --- у всей остальной необъятной нашей Родины; потом у друзей из Чехии, и только после этого прыгнули за нами в закрывающийся портал между годами прочие Амстердамы и Америки.

Но теперь-то уж самые отдаленные уголки планеты перевернули календарь, и самые хорошо отметившие продрали глаза, чтобы устремиться (но сначала воды, пожалуйста, дайте воды) к столу, ломящемуся от изобильного недоеденного вчера, и открывать в себе новые гастрономические просторы.

Елка еще исправно сияет огнями, по телевизору крутятся вчерашние повторы, хвойно-мандариновый запах еще не выветрился, но праздник уже прошел, сказка закончилась, все чудеса, которые могли свершиться, свершились. Конец новогоднему веселью\dots{}

Но постойте, как же --- конец? Ведь понедельник, первое января, и впереди еще пятьдесят две недели новогодней, свежей, только что початой возможности для веселья, чуда, счастья. И горя, конечно, и страха, и боли, и злости.

И пусть в этот год будет вам в изобильности того, что потребно вашему сердцу: приключений ли, спокойствия, очищающего горя, переполняющей радости. Пусть он случится --- как должно и как нужно. Пусть будет он вашим.

С первым днем череды новых первых дней.

\subttitle{Часть VII. Степные жители}

Ой, тундра ты, тундра кругом. Степь белая, снежная да бескрайняя --- что по левую руку от юрты, что по правую.

Дребезжат струны из китового уса, воем ветра из мира нетутошнего ворчит варган.

У костра сидит старуха, у которой морщин больше, чем оленей в стаде, и сказку сказывает, а дети и внуки ее слушают, рты открыв.\\

Долго, долго спал молодой Онке. Проснулся, вышел из юрты. Смотрит --- огромный кашалот солнце проглотил.

--- Экая невидаль! --- подумал молодой Онке и пошел куда глаза глядят.

Темно кругом, хоть глаз выколи, только звезды блестят, как маленькие льдинки.

Идет Онке, смотрит --- вдалеке медведь с оленем спорят. Хотел было Онке подойти поближе, послушать, о чем спор их, да тут уголек у него в кармане, который он из костерка прихватил, когда из юрты выходил, начал жечься нестерпимо. Онке его в руки взял, а тот --- прыг! --- и в сугроб ускакал, оставляя за собой талый след.

Начал тогда Онке разрывать снег, чтобы уголек поймать. Раздвинул он сугроб руками, а там --- котомка пустая, целехонькая и крепкая. И только уголек на дне котомки подпрыгивает, уже дно подпалил.

Поймал молодой Онке уголек, спрятал обратно в карман, а котомку на спину надел и пошел дальше.

Шел он, шел, все вдаль, к концу земли, где небеса и звезды со снегом и льдом встречаются, и почувствовал вдруг, что притомился. Снял тогда котомку Онке, присел на нее --- отдыхает. А тут уголек, что до того все смирно лежал, как запылает горячо --- снова выскочить норовит.

--- Ну уж нет, не упущу тебя больше, --- подумал Онке да крепко двумя руками за уголек схватился.

Жжет уголек руки, а Онке держит, не выпускает. Прыгает уголек, трепещет, точно живой кто у Онке из рук рвется, а тот только сильнее его сжимает и вместе с угольком скачет.

Утомился наконец уголек, угомонился. Смотрит Онке --- а вокруг него полянка, мхом заросшая. Далеко он от котомки оказался, пока уголек удержать пытался.

Спрятал Онке уголек в карман, набрал мха с собой, сколько смог унести, и вернулся к котомке. Выложил он дно у котомки мхом, взвалил ее на плечи и дальше пошел.

Идет он, и только небесная Медведица своим звездным глазом ему подмигивает: иди, мол, молодой Онке, вперед, да не сворачивай.

Долго шел он, проголодаться успел, и вот видит --- блестит что-то вдалеке в лунном свете, точно кто тарелку жиром смазал да посреди снегов оставил.

Подходит Онке поближе, а это лунка во льду. И рыба прямо над ней прыгает, хоть руками лови. Что ж делать: снял Онке котомку и начал рыбу руками ловить. Наловил рыбы полную котомку, взял часть мха, которым дно ей выстилал, из уголька костер раздул и рыбу на нем приготовил. Наелся Онке рыбы да думает про себя: пора и домой возвращаться.

Повернул Онке домой. Шагает по снегу скрипучему с полной котомкой рыбы на плечах, напевает негромко, и только ветер ему вторит, завывая.

Вдруг видит Онке давешних спорщиков --- оленя и медведя. Подошел к ним Онке и спрашивает:

--- Что стряслось у вас, соседи?

Говорит ему медведь:

--- Олень мою рыбу, спрятанную между льдин, нашел и себе забрал.

А олень отвечает:

--- Нет, мол, это медведь мой мох, в укромном месте схороненный, украл да и сам съел.

--- Экие вы остолопы, --- говорит им молодой Онке. --- Ни один из вас чужого-то есть не станет. Ты, медведь, небось, сам рыбу свою съел, да и позабыл, пока в берлоге валялся. А ты, олень, мох перепрятал, а куда --- не упомнил. Вот и вините друг друга в своих бедах, хотя сами им причина.

Выслушали медведь с оленем слова молодого Онке, устыдились, извинились друг перед другом и примирились.

Вытащил тогда Онке самую большую рыбину из своей котомки да и отдал медведю. Пообещал за это медведь юрту Онке обходить стороной,  самые рыбные места ему уступить и ушел восвояси.

Оленю же дал Онке мох, которым дно котомки выстилал.

Пообещал тогда олень отдать Онке свои панты, когда срок придет, и ускакал --- только снег из-под копыт разлетелся.

А Онке смотрит --- он уж и к юрте своей подошел.

Тут зевнул огромный кашалот после долгого сна, солнце выпало из его пасти и краешком показалось из-за границы земли. Так и ночь кончилась.

\aauthor{Румянцев Михаил}

\ttitle{ПОСЛЕДНИЙ ШЕПОТ}

Тебе двадцать. Принюхиваешься --- пахнет мочой. Прислушиваешься --- долбит музыка. Ты куришь. Чувствуешь, как вибрация скользит по полу.

Девка, которую ты только что отодрал в кабинке, подходит и хватает пачку твоих сигарет. Она пустая. И страшная.

--- Что за кольцо? --- она даже не смотрит.

--- Обручился с дьяволом! --- бросаешь ты.

И скуластое лицо с длинными растрепанными волосами улыбается. Твое лицо.

--- Смотри, да я вылитый Дали! --- говоришь вслух, но ты уже один, --- Ну и катись!

Пальцы скользнули в карман, и на раковине появился пакетик с порошком и позолоченная трубочка. Белоснежная дорожка исчезает в твоих ноздрях. Огромная доза эндорфинов и дофаминов возбуждает твой мозг. То, что от него осталось.

Кайф растворился быстрее, чем сахар в утреннем кофе. Осталась только горечь.

Во рту появляется привкус желчи, ты морщишь нос. Делаешь шаг, другой, но ноги подкашиваются, ты падаешь на грязный кафель, извергая содержимое своего желудка. Столько красок! Хватило бы на шедевр, чертов ты Дали.

Руки слабеют, перестают слушаться и предают тебя. Глухой хлюп. Лежишь в собственной рвоте, кровь пошла носом, все тело сковали судороги. Взгляд твой падает на дверь, но кроме хрипов --- ничего. Диафрагму тоже сковала судорога, едва можешь делать короткие вдохи. Кислорода не хватает, сердцебиение учащается.

Самое время прочесть молитву, чертов ты атеист. Но ты же ни одной не знаешь. Наверняка в мыслях вертится <<Боже, помоги мне!>> и <<Хочу жить!>>. Так предсказуемо. И так отвратительно.

По подбородку и щекам заструилось что-то липкое. Перепонки не выдержали.

Дверь приоткрывается, но музыка не становится громче. Ее нет вовсе.

Иссушенное тело скользнуло в проем. Резко сгорбленное, с торчащими ребрами нечто. Подобие человеческой головы не имеет лица, подобие рук тащится по полу с остриями вместо пальцев. Жирные трупные черви прогрызают его пепельную плоть.

Вот он, твой палач! Во всей красе. Делает плавный шаг, и вот их уже двое. Они приближаются друг к другу, волоча по полу свои гильотины. Они любуются друг другом, будто и впрямь видят отражение. Какой из двух миров настоящий? Тебе это уже не важно\dots{}

Тебе, бледному от страха и потери крови. Палач тянет время. Он изводит тебя, хотя в нем больше сочувствия, чем могло показаться. Чудовищная плавность его движений загоняет твою разодранную душу в самые пятки. Существо наклоняется, стараясь не запачкаться, и медленно пронзает обе твои ноги. Как нож в масло, вернее, в плоть. Жжение тысячи адских огней ощутил ты в своих ногах, наполненных его лезвиями. Одно жгучее мгновение перечеркнуло все удовольствия твоей жалкой жизни.

Палач вынул свои крюки, и ты больше не чувствуешь этой боли и своих ног. Теперь это просто бесполезные куски мяса, предательски выпускающие твою кровь. Такой же обряд выполняется с руками. После чего тварь заботливо поворачивает твое едва живое тело на спину. Ладонь палача обращается одним зазубренным лезвием и вспарывает грудную клетку. Обнажается измученное черное сердце. Твое сердце.

Вой твоих мыслей достиг апогея. Улей вот-вот расколется на кусочки, и ты этого ждешь.

Но палач замер, и, казалось, прошло не меньше часа, прежде чем он наклонил свой череп, обтянутый пустой кожей. Он замер в миллиметре от твоей ушной раковины, запачканной кровью.

Твой взгляд, безумно носившийся по потолку, замирает в одной точке. Лицо разглаживается, боль ушла на второй план. Ты смотришь на все и не смотришь ни на что\dots{}

Наконец концентрируешь взгляд на том месте, где у палача должны быть глаза. Закрываешь свои. Медленно, будто осознанно кладешь голову на плаху. Одно легкое касание металла, и твое сердце остановилось. Ты сдох.\\

Тебе сорок пять. Принюхиваешься --- пахнет пылью и лавандой. Прислушиваешься --- свистит чайник. Чайник на электрической плитке. Ты грубо затыкаешь его и возвращаешься в комнату. Садишься за ободранный деревянный стол и берешь в руки кусок туалетного мыла. С лавандой.

Ты тщательно натираешь мылом веревочную петлю. Ты не знаешь, для чего, но знаешь, что так надо. У тебя ушла неделя, чтобы все подготовить и связать идеальную удавку. Неделя, невероятно! Говорят, за это время Господь создал все обозримое и успел поваляться денек на пляже. А ты сотворил орудие своей смерти, прятал его под своим матрасом на кухне. Да, ты спишь на кухне\dots{}

Пытаясь занять помимо рук голову, ты вспоминаешь детали, толкнувшие тебя на это, казалось бы, безумие.

Скорая смерть жены, ты один с сыном. Ты жив.

Отмазал сына от тюрьмы, вкалывая на двух работах. Ты жив.

Платишь за институт и ипотеку. Ты жив.

Помог со свадьбой и впустил в квартиру какую-то шкуру. Ты жив.

Спишь на кухне и попал под сокращение. Ты все еще жив.

Но когда из-за нехватки средств за стенкой ночью выбирают между крысиным ядом для тебя и абортом --- и ты проигрываешь! В этот момент ты хочешь умереть. Проводишь бессонную неделю, не ешь и прячешь под матрасом самое дорогое --- веревку.

В целом все готово: табурет, крюк от люстры, петля. А, ну и завещание, по которому твое наследство, жалкая однушка, достанется внуку, а не сыну. Это гарантия, что он доживет до восемнадцати.

С театральной подачей ты ставишь табурет в центр, вешаешь петлю. На тебе свадебный костюм, вот только для чего? Подобно фокуснику перед смертельным трюком, ты изящно запрыгиваешь на табурет. Невидимые зрители замерли в предвкушении. Ты затянул петлю, сделал самый глубокий вдох и шагнул к смерти. Кто-то вскрикнул, кто-то привстал.

Но что-то пошло не так. Ты повернул голову, хрустнул кадык. Острая часть пробила трахею, появился привкус крови. Ты закашлял, окрашивая ковер в ярко-красный. Кровь течет по подбородку, заливая костюм. Какая досада! В глазных яблоках полопались капилляры, а твои губы стали сливовыми, хоть и запачканы кровью.

Душно и жарко! Кроме боли и напряжения ты вдруг почувствовал что-то еще. Нечто скользнуло по твоей ноге. Ты опустил глаза\dots{}

Старые деревянные полы дали трещину. Из разлома выползли какие-то гады, жутко похожие на змей. Эбонитовая чешуя с лавовыми прожилками. Каждая из тварей не меньше метра. Жемчужно-бликующие глаза вызывают у тебя мурашки. Там, где они проползают, остается их тлеющий след. Дьявольс\-кая красота.

Самая огромная из них, с каменными наростами в виде рожек, ползет по твоей ноге. Вверх. Оставляя все тот же жгучий тлеющий след. Твои глаза округляются. Руки бесполезно бултыхаются в воздухе, будто ты тонешь. Давай, чемпион, выплыви из собственной сети!

Змеиное кольцо обхватило руки и живот. Болезненное жжение превращается в настоящую агонию. Ты трясешь всем телом, и множество тварей внизу неожиданно воспламеняются синим огнем. Ты весь будто горишь, глаза не выдерживают давления, по лицу течет кровь. Ты слеп, но все еще чувствуешь склизкое существо, взбирающееся по тебе. Кожей ты чувствуешь, как внизу копошатся другие.

Тварь обернулась вокруг шеи. Запахло серой --- ее дыхание. Невидимые зрители встали. Ты почувствовал, как ее нос ткнулся в мочку уха. Побежали мурашки. Затем послышался легкий свистящий шепот, различимый лишь тебе. Гадюшник под твоими ногами замер, замерло и само пламя. Ты перестал брыкаться, остановился в ожидании. Запах серы и жар отступили. Твои пальцы, судорожно зажатые в кулак, плавно распустились.

Как по сигналу, змеиный шарф затянулся. Громко хрустнул позвонок,  прозвучали бурные аплодисменты невидимой публики. Ты убит.\\

Тебе восемьдесят пять. Принюхиваешься --- пахнет спиртом и лекарст\-вами. Прислушиваешься --- потрескивает газоразрядная лампа, в коридоре редко шепчутся голоса.

Отвратительно бежевые больничные стены и потолок. Тебя бы вывернуло, но ты ничего не ел уже два дня. А самое ужасное --- одиночество. Пустота с жадностью съедает тебя. Ты мог бы нажатием кнопки позвать хорошенькую медсестру и просто послушать ее голос. Но к чему окислять чью-то молодость\dots{} Ты воображаешь, что одиночество --- потолок, опускающийся на тебя, а ты, несгибаемый атлант, его держишь. Это твое отвратительное бежевое небо.

Половина десятого вечера. Ты читаешь единственную книгу. Книгу, зачитанную до дыр. Книгу, которую ты знаешь наизусть. Книгу твоей жизни. Вот страница с трехколесным велосипедом. Вот воздушный змей в лучах солнца. То самое дерево в парке, под которым ты сорвал свой первый поцелуй. Затем новый город. Запах бензина на заправке. Страница, где нарисованы весна, цветы, нежный взгляд\dots{}

Легкий стук прерывает чтение. В дверь палаты вошла девушка во врачебном халате. Она ничего не сказала, просто остановилась возле кровати. Ты делаешь усилие, приподнимаешься и надеваешь очки.

--- Вы ведь не мой врач, --- бубнишь ты, разглядывая абсолютно бледное молодое лицо. Ты сильно зажмуриваешься и снова смотришь на нее. Ты растерян.

--- Садитесь.

Стул останавливается совсем рядом с твоей кроватью. Девушка садится и ставит свои босые ноги на край, обхватывая колени руками. Ты рассматриваешь свою таинственную гостью. На запястьях и лодыжках ---  странные татуировки. Короткая черная стрижка с челкой, закрывающей пол-лица. Она ловко заправляет ее за левое ухо, чтобы ты мог рассмотреть ее. Мрачные тени, черная губы, пронзительный взгляд. Задерживаешься на ее губах, столь резких на белой коже.

--- Кто вы? --- фраза будто повисла в воздухе.

Твои бесцветно-серые глаза открываются шире.

--- Вы пришли меня убить?

Пауза.

--- Я не боюсь. Давно ждал, --- твой голос начинает дрожать.

Ты собираешься с мыслями и задаешь еще вопросы пустоте.

--- Что будет после? --- ты нажимаешь кнопку и смотришь на дверь.

Ничего. Тишина.

--- Это больно? --- голос повышается, ты упорно жмешь на кнопку.

Никого. Тишина.

--- Что там?! --- ты отчаянно вскрикнул и уставился на девушку. Палец все еще тычет в кнопку. Тишина. Гостья смотрит на свои босые ноги, уткнувшись подбородком в колени. Выражение ее лица не меняется. Спокойствие.

Ты, насколько это возможно, вышел из себя. Собрал все свои последние силы, обрушил кулаки на кровать и выпалил:

--- Почему ты молчишь?! Посмотри на меня!

Зря ты это сказал. Девушка подняла глаза. Несколько секунд вы смотрите друг на друга в упор. Она по-прежнему спокойна.

--- Не может\dots{} быть, --- обрывистый шепот вырвался из тебя. Дыхание перехватило.

Эти глаза\dots{}Твои губы беззвучно произносят чье-то имя. Женское. Твои глаза стали влажными. Крупная капля скатилась по сухой коже.

Ты вдруг закрыл глаза и улыбнулся. Снял очки, лег на спину. Глубоко выдохнул.

--- Почему сейчас? --- мягкий печальный тон.

Половина десятого вечера. Ровно. Ты устраиваешься поудобнее. Проводишь языком по пересохшим губам. Замираешь и говоришь:

--- Я готов.

Гостья поднялась и наклонилась над тобой. Низко. Еще ниже. Возле самого уха. Ты не почувствовал ее дыхания. Но услышал шепот, последний шепот в своей жизни.

Ты открыл глаза, впервые осознанно взглянув на мир. Девушка опустила пальцы на твои веки. Холодные пальцы. Она плавно закрыла их, погружая тебя во мрак. Холод коснулся твоей груди. Чуть левее. Темнота стала тебя обволакивать. Сердце перестало биться. Ты умер.

\ttitle{ЗАВТРАК ПО ПРИВЫЧКЕ}

Америка 80-х годов. Не самое интересное время: стиляги давно поутихли, a информационный бум еще не случился. Зато жизнь приобрела свою размеренность, стало больше места для мелкого человеческого счастья.

В это субботнее утро Мэтью, как и тысячу раз прежде, бодро шагал через Мэдисон-сквер. Он средних лет, слегка полный и добродушный. Не обращая внимания на залитые солнцем лужайки и деревья, Мэтью свернул к перекрестку и направил свои начищенные до блеска ботинки в сторону закусочной.

Когда он подошел к двери, шаг его замедлился. <<Закусочная Джо>> --- гласила знакомая вывеска. И это была именно <<Закусочная Джо>>: не кафе, не ресторан и не забегаловка. Знаете, такая самая настоящая закусочная, где подают блинчики с кленовым сиропом, а в углу стоит музыкальный автомат. Войдя без промедления, Мэтью улыбнулся знакомой официантке, ослабил галстук и уселся за барную стойку напротив входа. Он с наслаждением вдохнул все запахи закусочной:

--- Мне как обычно, Джо, --- обратился он к владельцу за стойкой.

--- Будет исполнено, Мэтью, --- седой иностранец лет пятидесяти поднял голову.

--- Как твоя дочурка, Джо?

--- В этом году заканчивает университет, --- старик заулыбался. --- А как твоя работа?

Мэтью поглядел на дипломат и устало произнес:

--- Последняя сделка сорвалась, сейчас пока глухо. В понедельник, может, что подвернется, --- и он отвлекся, чтобы не мешать Джо.

А пока Мэтью любуется официанткой и ждет заказ, обратим внимание на еще одного человека. Да, тот, который остановился перед дверьми закусочной и оглядывает улицу. Это Питер. Он, кажется, выругался, сплюнул и, помедлив, все-таки зашел. Пит отвел глаза от красных диванов и поскорее уселся на стул у бара. Мэтью же насторожило появление соседа в кожаной куртке, и он стал украдкой разглядывать Пита. Худое лицо, покрытое щетиной, грязные джинсы и шикарные кроссовки. Пит забарабанил пальцами по столу, долго вглядываясь в меню:

--- Эй, Джо! Я буду мясной пирог и газировку, --- нетерпеливо, но мягко произнес он.

--- В лучшем виде, --- кивнул владелец.

Приняв заказ, Джо поставил перед Мэтью кофе и сказал, что пирог будет через пару минут. От ароматного кофе Мэтью расплылся в улыбке, а Пит побагровел так, будто открыли бутылку с уксусом:

--- Ты будешь это пить?! --- Пит ткнул в картонный стаканчик.

--- А вы, наверное, предпочитаете эспрессо? --- оживился Мэтью.

--- Нет, я, если хочешь знать, вообще не пью эту гадость! --- ответил Пит и торопливо вынул из кармана пачку дешевых сигарет.

--- Будете курить?

Сказать, что Мэтью напрягся, ничего не сказать. Он сморщил нос и беспокойно посмотрел на самый дальний угол закусочной. Но не ушел, а поскорее прильнул к своему драгоценному кофе.

--- Да, буду, --- отрезал Пит, --- Какие-то проблемы?

--- Нет, что вы. Просто многие дурно относятся к курящим.

--- И ты в том числе?

--- И я в том числе.

--- Что ж, твое право. Как и мое не любить <<кофейников>>, --- Пит обвел взглядом почти пустую закусочную, но остался в компании Мэтью.

Дорогая бензиновая зажигалка сверкнула в его руках, и он закурил.  Мэтью видел, как с первым глубоким вдохом и выдохом лицо Пита разгладилось от морщин, но сам он лишь ближе придвинул стакан с кофе и что-то пробурчал. Пит улыбнулся и наконец заговорил:

--- Меня зовут Пит, --- обратился он к соседу и протянул раскрытую ладонь. Тот от неожиданности помешкал, но пожал протянутую руку.

--- Мэтью\dots{}

--- Хорошее имя, --- замял молчание Пит, --- как у актера.

--- А Пит --- это сокращение от Питер?

--- Ммм, да\dots{}

И оба они повернулись к столу. Питер курил, а Мэтью пил кофе.

Лихой звон нарушил тишину, и Джо подал каждому из них по куску пирога, а Питеру поставил еще и газировку. Один из них воспользовался ножом, другой нет. Они синхронно прожевали и синхронно нахмурили брови:

--- Черт, Джо! Что это?! Где мой яблочный пирог? --- без злобы, скорее с отчаянием выкрикнул Мэтью.

Мужчина, читавший в углу <<Таймс>>, оторвался от газеты и уставился на Мэтью. Также поступила и пара других посетителей. Мэтью покраснел.

--- Кажется, ваш пирог у меня, дружище, --- Питер похлопал его по плечу и расхохотался.

--- Джо, старый дурак, ты все перепутал, --- Мэтью немного смягчился и тоже захохотал. Джо тихо улыбался в стороне. --- А знаешь, Питер, пирог в целом ничего, зря я только яблочный всегда брал.

--- Да, но яблочный тоже отменный\dots{}

Следующие несколько минут каждый уплетал не свой пирог. Сытые и довольные, они напрочь позабыли о разногласиях, проводя время за беседой. В какой-то момент Питер встал и включил музыкальный автомат. Мэтью одобрительно закивал:

--- У вас отличный вкус, это моя любимая\dots{}

--- Так вы часто здесь завтракаете, Мэтью? --- поинтересовался Питер, разглядывая дипломат.

--- Да, каждый день в это время. Я риелтор, --- ответил он, тоже задержав взгляд на кожаном портфеле. --- А вы здесь впервые?

--- Нет, заходил пару раз, но сегодня я опоздал на автобус и на матч по бейсболу. Вот зашел, чтобы хоть позавтракать. А яблочный пирог вы брали на завтрак каждый день?

--- Ну да\dots{} Но когда мало времени, то брал просто кофе, --- Мэтью пристально взглянул на собеседника и уловил напряжение.

--- Пирог я понять могу, --- твердо проговорил Пит, --- но пить водопроводную воду со смолой, уж извини, глупо!

--- Уж не глупее, чем набивать легкие гадким дымом! --- заметил Мэтью.

Пит в поисках поддержки переключился на ближайшего человека --- на Джо:

--- Эй, Джо! Вот чем ты обычно занимаешься после работы?

--- Я обожаю играть на бильярде и пью шотландский скотч, --- с улыбкой выговорил владелец закусочной.

--- Вот видишь\dots{}Уверен, у всех есть свои привычки, потому что в этой гребаной жизни должно быть хоть что-то неизменное, --- изрек Пит.

--- Вот тут ты прав, --- поддержал его Мэтью. --- То чертова сделка сорвется, то автобус уедет\dots{} В жизни нужны хоть какие-то определенности, --- тут он взглянул на свой кофе, а потом и на бычок в пепельнице. --- Да уж\dots{} А знаешь что, --- Мэтью улыбнулся и, казалось, чем-то загорелся, --- А давай избавимся от наших слабостей прямо сейчас!

--- Точно, --- подхватил его сосед. --- Тогда я брошу курить, а ты пить эту дрянь! --- Пит заулыбался, предвкушая роковые перемены.

--- На, попробуй, --- Мэтью придвинул стакан, а Питер поморщился.

--- Не вижу смысла.

--- Смысл появляется, когда пробуешь.

--- Может, ты и прав, только так мы изменим жизнь. Но тогда и ты, --- Питер положил перед ним пачку и зажигалку.

Оба сомневались, как перед самым важным решением в их жизни. Собрав всю волю в кулак, Питер помедлил, зажмурился и сделал глоток:

--- Ммм, это же не просто кофе\dots{} Черт, как вкусно, что там?

--- Корица! --- торжественно произнес Мэтью, попробовал закурить и закашлялся, заполняя воздух дымом. --- А сигареты? --- спросил он, когда уже обвыкся.

--- <<Винстон>> --- лучшие из дешевых сигарет, --- как знаток ответил Питер.

--- Уверен, этот завтрак нам надолго запомнится, не каждый день побеждаешь самого себя! --- подметил Мэтью.

--- Чувствую, жизнь пойдет на лад. Кстати, рад знакомству, Мэтью! А не пройтись ли нам в честь этого события по Мэдисон-сквер, погода отличная, --- Питер бросил на стол мятую бумажку достоинством в десять долларов и вцепился в стакан с кофе, будто это трофей.

--- Отличная идея, пойдемте, дружище! --- Мэтью тоже бросил на стол десятку и чуть приподнял сигарету, чтобы все могли рассмотреть.

Питер соскочил с места и, распахнув перед Мэтью дверь, воскликнул:

--- Что ж, пойдемте к новой жизни!

--- Благодарю! --- ответил Мэтью, схватил дипломат и, выпуская на ходу дым, поспешил к дверям.

Когда дверь за ними захлопнулась, а тарелки с чаевыми были убраны, Джо наконец присел. Он устало потянулся за своим скотчем, но вдруг улыбнулся и взял виски. Повертев в руках бутылку, Джо плеснул виски в стакан и тут же опустошил его.

\aauthor{Харитонова Ольга}

\ttitle{ДВИГАЙСЯ МЕЖ КАПЕЛЬ}

Еду давеча в автобусе. За окном --- мелкая морось и неразлучная с нею серость небесная. Мысль идет тягуче, склоняется к философствованию. Пус\-тому ли?

На влажном холодном стекле передо мной --- хрупкое тельце. Некто из подотряда стебельчатобрюхих --- кажется, наездник --- истинно тонок и вытянут подобно стеблю. Блестящее черное туловище его образует угол, передние конечности воздеты к полосе неба в вентиляционном люке ---  беззвучная молитва о потерянной опоре для лапок. Изогнулся назад, встав на кончик-хвост, страдает.

\begin{verse}
Думал,\\
что далеко ушел.\\
Но,\\
как прежде,\\
на полпути.\\
Горизонта неровный шов\\
Не вспороть.\\
Даже не дойти.\\!
\end{verse}

От нижнего края окна до верхнего --- огромный путь. Устал в пути: мутит, знобит, качает. Вот качнуло раз, и теперь молишься в автобусную потолочную щель, перебираешь тонкими лапками, надеясь продолжить путь.

Хорошо знать направление. Хорошо быть уверенным в направлении.

У нас ведь что ни выберешь, вокруг всего поставят два палаточных лагеря, выкопают ямы-холодильники, разведут костры, развесят флаги <<за>> и <<против>>.

Все, что возможно для тебя, так это однажды остановиться на чем-то, обмозговать со всех сторон, принять и держаться выбранного, обходя любые палатки с любыми флагами.

Подумай хорошо и прими. И двигайся к верхнему краю окна меж капель.

\begin{verse}
\dots{}Интересно,\\
где как живут,\\
Что теряют,\\
находят что\dots{}\\
Меня завтра не будет тут ---\\
Если хватит шагов на сто\dots{}\\!
\end{verse}

Морось переросла в дождь, люк захлопнут, и молитва прервана.

Передние лапки касаются стекла, черное тельце взблескивает, распрямляясь. Наездник счастливо вздрагивает, но срывается в пропасть между креслами.

Погиб? Или начнет путь заново?

\aauthor{Шанин Игорь}

\ttitle{ПРИХОД}

Нина просыпается, уткнувшись лбом в стену. На стене светло-бежевые обои с золотистым узором. Вчера Нина много пила, поэтому садится в кровати со стоном, приложив ладонь ко лбу. Солнце заливает комнату, оно слишком яркое, а машины, проезжающие за окном, --- слишком громкие. Комната покачивается в глазах Нины, глубоко в горле ворочается тошнота.

Рядом на кровати лежит Юра, его сутулая спина почти скрыта под одея\-лом. Солнце подсвечивает короткие светлые волоски на его плече. Нина вспоминает, что он пришел вчера, тряся позвякивающим пакетом с бутылками в одной руке и маленьким пакетиком дури в другой. Нина была рада ему вчера. Сегодня ее только тошнит.

Нина говорит хриплым голосом:

--- Эй.

Она трясет Юру за плечо.

--- Вставай, уже почти вечер по ходу.

Юра безвольно переворачивается на спину, таращась в потолок стеклянными голубыми глазами. Губы у него синеватые, цвета черничного йогурта, а светлые волосы, всегда торчащие ежиком, теперь кажутся поникшими. Грудь не поднимается в такт дыханию. Юра умер ночью. От передоза, какие тут еще варианты.

Нина отдергивает руку и жмется к бежевым обоям, стараясь оказаться подальше от Юры. Нина боится покойников. Всегда боялась.

Проходит почти десять минут, когда Нина находит в себе силы перелезть через Юру и сползти с кровати. В комнате пахнет куревом и чипсами с луком и сметаной. Солнце слишком яркое, машины шумят слишком громко. Ни на одной мысли нельзя сосредоточиться.

Нина рассматривает Юру. Нина думает, что нужно вызвать скорую и ментов. Нина думает, что придется многое объяснять. Юре девятнадцать, он совсем мальчик и не должен был оказаться у нее в квартире с наркотой, да еще и сдохнуть. Нина думает, что можно избавиться от тела. Можно разрубить его топориком для мяса, рассовать по пакетам, убрать на балкон, а ночью вынести из квартиры. Юра никому не говорил, что иногда ходит к Нине, поэтому про нее никто не в курсе.

Нина вздыхает и убирает со лба прилипшие волосы. Нине тридцать два, и она знает, что ничего не хочет менять. Она хочет ходить на работу в парикмахерскую в двух кварталах от дома и стричь пафосных теток с высоко задранными носами. Нина хочет рассказывать за пьянками тем, кто готов ее слушать, что она ненавидит всех этих теток. Что однажды она уедет в другой город и станет счастливой. Парикмахерская, тетки и пьянки --- вот жизнь Нины, и она не хочет ее лишаться из-за мальца, припершегося с шуршащим пакетиком.

Нина хочет курить, поэтому идет на кухню, где на холодильнике лежит пачка красного <<Бонда>> и пластиковая зажигалка за десять рублей.

На кухне ее ждет Иисус. Он сидит на подоконнике рядом с пепельницей и приветливо улыбается. Пепельница забита окурками, почти все измазаны кораллово-розовой помадой. Это любимый цвет Нины.

Нина не удивляется. У Нины уже случались глюки. В училище она однаж\-ды так обдолбалась, что собственные пальцы показались ей мармеладными червячками. Нина пыталась откусить их, пока ее не остановили. У нее до сих пор остались шрамы на фалангах. А еще раньше, в старших классах, Нину угостили чем-то таким, что она полночи бегала от больших крылатых собак, которые хотели сожрать ее живьем.

Нина выуживает сигарету из пачки, поджигает, садится за стол и рассматривает Иисуса. У него длинные волосы, аккуратная борода и насмешливые карие глаза. На голове терновый венец, густые капли крови вязко сочатся по лбу из-под шипов. Иисус одет в поношенные джинсы с модными дырками на коленках и в черную футболку с надписью, которую нельзя разобрать --- поблекла от множества стирок.

Иисус красивый. Нина невольно усмехается, думая, что дала бы ему, если бы он был настоящим. Потом вспоминает Юру и снова становится угрюмой.

--- Вали, --- говорит она, выпуская в сторону Иисуса дым.

Гость продолжает улыбаться. Родители научили Нину не верить в Бога, поэтому она не понимает, почему галлюцинация приобрела именно такую форму.

--- Я пришел помочь, --- он говорящий. Говорящий красивым бархатным голосом, голосом отца Нины, которого она не видела уже много лет.

--- Не нужна мне помощь.

Глюк не поможет с трупом в спальне.

Нина думает, что сказать ментам.

Потом думает, с какой стороны лучше начинать рубить топориком для мяса.

--- Нужна, --- возражает Иисус. --- Ты глянь на себя.

--- Красотка же, --- говорит Нина, опять выпуская дым. Она не красотка, но и далеко не уродина, так что умеет отвечать на выпады.

И она уж точно лучше всех этих бабулек, орущих <<Бох накажет!>>, ког\-да выбрасываешь окурок, проходя мимо церкви. Они все тупые, им нельзя объяснить, что Бога придумали попы в золотых рясах, чтобы выжимать из них деньги. Нина думает, что к таким бабкам и должны приходить галлюцинации в виде Иисуса. Вот бы они радовались.

--- Серьезней надо быть. Жизнь короткая, а вот то, что дальше --- надолго. Не хочешь же, чтоб там все плохо было, --- говорит Иисус.

Солнце все такое же яркое, а машины ездят и ездят. Нина стряхивает пепел прямо на стол. Рассматривает раны от гвоздей на запястьях Иисуса.

--- Сейчас такая сразу праведницей стану, чтоб мне купидончики в раю песни пели.

--- Пора бы уже.

Нина начинает раздражаться:

--- Ой, тебе-то какое дело вообще?

--- Забочусь просто.

Нина горько усмехается. Настроение скатывается все ниже. Ей не хочется тратить время на пустые споры с воображаемым Иисусом. Надо думать, что делать с Юрой.

--- Хреново заботишься. Заботиться нужно было, когда меня с института выперли за прогулы. Или когда один хороший мальчик отказался на мне жениться, потому что застукал с гашишем.

--- Сама виновата.

Возразить нечего.

--- Чего ты хочешь-то? Чтоб я пошла свечи в церковь ставить? Нафиг надо, я же не дура.

Принципы Нины тверже бетона, и она не собирается им изменять. Лучше курить в обшарпанной кухне и пить паленую водку, чем ходить среди этих набожных бабок.

--- Не нужно церквей, я за это не отвечаю. За себя возьмись, сама удивишься, как все замечательно может быть. Ну и обо мне думай хоть иногда, приятно же.

--- Ладно, --- решает Нина. --- Сделаешь дело одно, тогда договорились. У меня там жмур в спальне, Юра зовут. Оживи его, а? Умеешь же.

Нине интересно, какую отмазу придумает Иисус. Нина хочет, чтобы он наконец свалил.

Иисус усмехается и громко говорит в сторону спальни:

--- Юра, выйди вон!

А потом исчезает. На подоконнике остается только пепельница с бычками в розовой помаде.

Несколько минут ничего не слышно, кроме машин за окном, а потом раздаются шаги, в кухне появляется Юра. Он в чем мать родила и держится обеими руками за голову, но губы уже не синие. Он окидывает Нину и ее кухню мутным взглядом, а потом говорит:

--- Мне в жизни так стремно не было.

Тогда Нина падает на колени и начинает молиться.

\aauthor{Шарова Анастасия}

\ttitle{БЮРО ОБЫКНОВЕННЫХ УСЛУГ}

На перекрестке улиц Х и Y открылось бюро обыкновенных услуг. Хочешь, чтобы тебя напоили горячим бульоном или погладили по голове? А, может быть, ты хочешь выплакать все свои слезы в чью-то рубашку? Тогда тебе точно сюда, мой друг.

В комнатке было тепло и пахло медом. А на подоконнике в горшках росли одуванчики. Мистер А забрел туда осенним вечером. Таким вечером, когда необходимо, знаете ли, куда-нибудь забрести. После того как ты повздорил с боссом, промочил свои новенькие замшевые ботинки и тебя обрызгал грузовичок, вещавший о новом цирковом представлении.

Итак, дабы согреться, он зашел в первое подвернувшееся местечко с не очень-то и приметной вывеской. На входе его встретила девушка, которая была настолько хороша собой, что мистер А разом забыл о всех своих \mbox{несчастьях}. Доброжелательно поприветствовав клиента и рассказав о том, какие услуги предоставляет данное заведение, она козырнула:

--- И всего-то за пять долларов!

Мистер А подумал, что чашка какао и чистый пиджак были бы ему, такому несчастному, сейчас весьма кстати, и, нашарив в кармане пятидолларовую банкноту, он в первый раз за день улыбнулся. Надо сказать, мистеру~А даже понравилось улыбаться. И он принял решение делать это как можно чаще.

Лайла (так, судя по бейджу, звали это очаровательное создание) взяла пиджак мистера А и, указав ему на кресло, в котором он мог бы расположиться, отправилась делать какао. В проигрывателе танцевала пластинка, в креслах неподалеку сидели пожилая дама и паренек, неспешно читающий ей вслух. Чуть правее мужчина средних лет играл в шахматы с девушкой и о чем-то увлеченно рассказывал.

Лайла нежно тронула рукой плечо мистера А:

--- Какао готов. Как прошел ваш день, мистер?

Они проговорили около часа и сыграли разок в кикер. После было объявлено, что заведение закрывается и что всех будут рады видеть снова.\\

Ночью мистеру А не спалось. Он думал о том, как снова вернется в бюро. Перед глазами застыл образ Лайлы. Ее открытое, светлое лицо. Ему вдруг показалось, что он стал кому-то интересен. Лайла рассказала мистеру А о спектакле, увиденном ею на днях, со странным названием <<Зеленая кошка>> и о том, как она ждет лета, чтобы снова устраивать воскресные велопрогулки. Мистер А в свою очередь рассказал, как по этим самым воскресеньям отправляется в излюбленную бильярдную или на картинг. Все, что ему хотелось, --- утонуть в том самом кресле за чашечкой чая и приятной беседой с Лайлой.

И вот на пороге бюро, вечером следующего дня, снова появился мис\-тер~А. Выглядел он крайне уставшим и, стряхивая со шляпы первый ноябрьский снег, что-то бурчал себе под нос. Его встретил тот самый паренек, некогда читавший даме преклонного возраста. Но мистер А потребовал Лайлу. Она возникла перед мистером А, улыбаясь так жарко, что, кажется, у бедняги поднялась температура. Лайла предложила присесть и отведать тыквенный вупи-пай.

--- Такого вы наверняка еще не пробовали! --- заманчиво произнесла Лайла.

Мистер А охотно согласился.

--- Что случается с теми, кого я люблю? --- вдруг начал он. --- Уезжают. Туда, где, быть может, тепло или идет снег. Играет музыка или тихо и туманно. На самом деле все, что тебе дано знать о тех местах, так это то, что там нет тебя. И, поливая цветы на подоконнике слезами, ты думаешь лишь о том, как когда-нибудь уедешь первым.

Минута молчания.

--- Кем вы мечтали стать в детстве, Лайла?

--- Я хотела быть продавцом волшебных палочек.

Мистер А задумался.

--- Из вас бы вышел великолепный продавец волшебных палочек. Пожалуй, вы могли бы стать лучшим продавцом волшебных палочек из всех, кого я знаю.

Лайла задорно рассмеялась. Это было прекрасно, как глаза его матери, старые американские автомобили и детективные комиксы. Ах да, и, конечно же, мятные пряники.

--- А я, знаете ли, всю жизнь мечтаю написать что-то стоящее. И напишу. Это непременно случится.

--- Так вы писатель? --- поинтересовалась Лайла.

Она начала расспрашивать мистера А по поводу книги, которую он хочет написать.\\

Несколько ночей подряд мистер А провел на работе. В минуты отдыха он открывал свой блокнот, записывая строчку за строчкой, которые сложились в несколько глав его нового рассказа о бюро обыкновенных услуг. В голове он проигрывал возможные варианты концовки этой истории, каждая из которых была счастливее прежней.\\

Сегодня у мистера А выдался свободный вечер. Он заскочил в бюро и начал мечтательно искать Лайлу среди людей, находившихся в помещении. Как вдруг из дальнего угла вылетела фраза и больно ударила мистера А куда-то в область сердца:

--- У Лайлы сегодня выходной, приходите завтра.

Всю дорогу домой он думал о том, как тяжело ему будет пережить эту ночь и целый день в придачу.

Вечером из бюро доносилась музыка. В заведении людей было больше обычного. Лайла увидела мистера А и дружески поздоровалась.

--- Один из постоянных клиентов изъявил желание сыграть нам. Люблю живую музыку, все детство пропела под дедушкин саксофон.

--- Спойте для меня, Лайла.

После недолгих уговоров девушка шепнула что-то музыканту на ухо. Спустя некоторое время зазвучало приятное сопрано. Лайла стояла на небольшой возвышенности. Такая живая, настоящая. Ее длинные пальцы перебирали подол юбки, она слегка покраснела и хлопала своими пышными ресницами с большей периодичностью, чем обычно, испытывая некоторое стеснение, что делало ее еще более привлекательной. Мистер А вдруг почувствовал себя воздушным шаром, который наполняется красотой и нежностью. Он чувствовал, как становится круглее и больше, поднимаясь все выше и выше. Мистеру~А вдруг стало невероятно тоскливо. Он подумал о том, что шарик может в любой момент лопнуть от переизбытка этой самой красоты и нежности. А ему так не хотелось делиться с кем-то.\\

Мистер А ходил в бюро по утрам, посещал бюро в перерыве на ланч, бывал в бюро каждый свободный от работы вечер. Однако, как только он набирался смелости позвать Лайлу, скажем, выпить по коктейлю, он начинал путаться в словах, а иногда даже заикаться. Но одним весенним вечером все получилось само собой. Мистера А задержали на работе. Он бежал, не слыша под собой ног, чтобы успеть до закрытия. И все же застал Лайлу уже в дверях.

--- Добрый вечер, мистер А. Сегодня вы как никогда поздно. К сожалению, мне пора домой.

--- Я вас провожу, --- решительно произнес мистер А.

Все дорогу они говорили о всяком: классической музыке, гольфе, домашних животных, пивоварении, танцах.

--- Напишите о нашем бюро, --- вдруг произнесла Лайла. --- Мы спасаем людей от одиночества.

--- И берете за это деньги, --- добавил мистер А.

--- О любви точно не пишите, --- настойчиво продолжила Лайла. --- Все только о ней и пишут.

--- А я как раз хотел написать о любви, --- опечаленно пробормотал мистер А. --- О любви к\dots{}

--- Мы на месте, --- резко оборвала Лайла. --- С вас пять долларов, \mbox{мистер}.